<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Mlle Carnot</title><link href="http://mllecarnot.org/" rel="alternate"></link><link href="http://mllecarnot.org/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://mllecarnot.org/</id><updated>2015-10-28T12:00:00+01:00</updated><entry><title>La belladone à oiseaux</title><link href="http://mllecarnot.org/belladone-oiseaux.html" rel="alternate"></link><updated>2015-10-28T12:00:00+01:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-10-28:belladone-oiseaux.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-belladone.html"&gt;"Belladone" de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt; avec patte de bouttonnage dans le dos&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m (environ) d'une flanelle de coton (je pense) "fleurs et oiseaux" donnée par ma maman,&lt;br&gt;
- 7 boutons jaunes,&lt;br&gt;
- Biais jaune, &lt;br&gt;
- Thermocollant.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone-rouge.JPG" alt="Dos de la robe belladone"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Je ne peux pas vous présenter ce projet sans vous raconter son histoire :)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tout commence l'année dernière à mes débuts sérieux de couture. La robe belladone est un des patrons qui m'a donné envie de me lancer. 
Je l'ai reçu à mon anniversaire l'année dernière.
J'avais vu &lt;a href="http://katyandlaney.com/2013/10/14/iris-belladone/"&gt;cette version&lt;/a&gt; de Katy, et je l'ai montrée à ma maman en lui disant que j'aimerai bien trouver un tissu dans cet esprit là (genre vif avec des touches fluos et si possible d'énormes fleurs). Et elle m'a dit : " Eh mais j'ai quelque chose qui y ressemble !", et elle m'a présenté ce tissu. 
C'était pas tout à fait le type de tissu que j'avais en tête, MAIS, ce tissu est magnifique ! Je pense que c'est une flanelle de coton (elle est super douce). Et puis plus le temps passait, plus j'aimais son imprimé. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone3.JPG" alt="Dos de la robe belladone"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Alors j'ai découpé ma belladone dedans. (en essayant d'économiser le plus de tissu). 
Et j'ai commencé à coudre. La jupe est parfaite, en plus je l'ai doublée (donc elle n'accroche pas aux collants). 
Mais le buste, c'était une autre affaire, j'ai du me planter en prenant mes mesures, parce que je ne rentrais pas dedans (ou alors je ne respirais plus) en plus ça baillait, ça n'allait pas du tout. 
À ce moment là, on arrivait aux vacances (de pâques peut être, je rentre faire un coucou à mes parents et en profite pour présenter mon projet à ma maman. Elle me convainc que ça va pas du tout (jusqu'à ce moment j'étais partagée, ou je continue comme ça, ou je recommence, ou je trouve une solution). "T'as qu'à rajouter une patte de boutonnage !" que ma maman me dit. Moui, pourquoi pas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais l'idée que j'avais en tête à ce moment là, c'était mais quand est ce que je vais la porter ? Ce tissu est magnifique, la robe le sera certainement... Mais une tenue complète dans ce tissu c'est pas un peu trop ? 
J'ai donc décider de trouver un stratagème pour dissocier le haut de la jupe. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone-top-dos.JPG" alt="Top belladone de face"&gt;
        &lt;figcaption&gt; Une idée pour que ça rende ça :)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, maintenant on se retouve la première semaine de septembre, à la fin de la semaine je vais à un mariage, et il me faut une robe (évidemment). Après moults réflexions et essais, je décide de reprendre cette belladone. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je décide de rajouter une sorte de basque qui sera cousue sous la ceinture. (En fait cette basque, c'est simplement les 20 (ou 25) premiers centimètres de la jupe). 
Allez hop, c'est fait. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone-course.JPG" alt="Top belladone en courant"&gt;
    &lt;figcaption&gt;C'est maintenant que commence la course&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon maintenant, il faut que je la ferme ma robe, mais ça baille dans le dos... Alors je me suis fait scotchée pour avoir une reproduction de mon buste &lt;em&gt;(note : ne pas le faire le dernier jour de l'année où il fait 30°C)&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
Je crée ma patte de boutonnage (entre les vacances avec ma maman et septembre, j'ai cousu deux chemises et deux cami, j'ai un peu moins peur des pattes de boutonnage). J'ajuste sur mon buste.
Je vais acheter des boutons, du biais et des crochets à jupe. D'ailleurs dans la mercerie, je rencontre pour la première fois une autre couturière belfortaine, on a papoté évidemment, ça n'a pas fait avancer plus rapidement ma robe tout ça !)&lt;br&gt;
Le soir, j'ai cousu mes crochets à ma ceinture et les anneaux sur la jupe en face (c'est mon stratagème pour pour faire tenir ma jupe au buste), et j'ai fait mes 7 boutonnières (à la main ! J'ai pas tout à fait confiance en ma dextérité à dompter ma vieille machine pour réaliser des boutonnières).
Je fini de coudre les boutons le lendemain matin ! Et ... Ouf ! Je rentre dans ma robe, elle me va, elle est belle, elle est comme je veux quoi :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone2.JPG" alt="Robe belladone"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mais c'est pas fini, dans une heure, on prend la route pour aller au mariage, mais d'ici là il faut que je couse une cravate dans le tissu de ma robe ! (challenge accepted !) Et hop ! imprission de patron de cravate (&lt;a href="https://threadtheoryblog.wordpress.com/2015/06/12/silk-tie-sewing-tutorial/"&gt;ici&lt;/a&gt; il y a de référencer plusieurs patrons pas mal du tout !), découpage patron et tissu, couture ! Et hop on est parti :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone1.JPG" alt="Robe belladone"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Résumé des &lt;strong&gt;modifications&lt;/strong&gt; apportées au patron : &lt;br&gt;
- ajout d'une doublure à la jupe&lt;br&gt;
- séparation possible de la jupe et du corps&lt;br&gt;
- soulignage/bidouillage de la ceinture avec du biais&lt;br&gt;
- ajout d'une basque au corps&lt;br&gt;
- ajout d'une patte de boutonnage pour la fermeture&lt;br&gt;
- couture des empiècements d'épaules au corps (pour qu'ils ne baillent pas)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone-top-face.JPG" alt="top belladone de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ressentis et impressions :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un point de vue couture, c'est un projet plutôt riche. Il m'a pris du temps, et de le reprendre après un moment m'a fait prendre conscience que j'avais fait des progrès. 
Avoir un joli rendu final sur ce projet n'est pas évident ! Je pense que cela est impossible si on a pas un buste sous la main. (Il faut se rendre à l'évidence, faire des ajustements sur soi dans son dos est juste impossible !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un point de vue portabilité et impression sur le projet fini.&lt;br&gt;
Je suis fière de ma robe/top, ce sont deux vêtements qui ne donnent pas la même allure et peuvent se porter pour des occasions différentes.
En version robe je l'ai portée depuis pour d'autres fêtes (parce que je trouvais qu'elle faisait un peu habillée tout de même), mais plus je la porte plus je me dis que je pourrais la porter dans la vie de tous les jours (je pense que je vais le faire dès la rentrée d'ailleurs). 
La version top, a elle été portée plusieurs fois dans la vie de tous les jours comme ici avec une jupe en jean. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="images/belladone-folle.JPG" alt="robe belladone en équilibre"&gt;
    &lt;figcaption&gt; En cadeau, la voici en condition "réelle" de portabilité&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par a5e, près de Limoges (87), dans une forêt près de Belfort (90), et dans un parc (avec des feuilles rouges) près d'Angers (49).&lt;/p&gt;</summary><category term="couture"></category><category term="robe"></category></entry><entry><title>La robe Ikat (ou la robe de Saint Malo)</title><link href="http://mllecarnot.org/robe-ikat.html" rel="alternate"></link><updated>2015-08-27T12:00:00+02:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-08-27:robe-ikat.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.paulinealicepatterns.com/robe-cami"&gt;"Cami" de Pauline Alice&lt;/a&gt; sans manche avec ajout de pinces poitrines&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture :&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m (peut être un peu moins) de tissu "ikat" mélange de coton et viscose (je pense), &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;Tissus Éco&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair bleue (30 cm), &lt;br&gt;
- 6 boutons jaunes &lt;br&gt;
- thermocollant. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_dos2.JPG" alt="robe ikat de dos sur la plage de st malo"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Cette robe je crois que je l'ai rêvée. En tout cas je l'ai visualisée quand je cherchais le sommeil lors de ma semaine d'examen fin juin.
De ce fait j'ai commencé à la coudre début juillet. Je me suis particulièrement appliquée sur les raccords. Les raccords devant et dos sont parfaits (même sur la jupe !).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_face.JPG" alt="robe ikat devant la mer"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Si tu plisses les yeux, tu verras peut-être les raccords (mais t'en fais pas je t'assure qu'ils sont là !)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Par contre, j'ai eu un mal fou à faire des fronces correctes dans ce tissu. Car une fois la jupe froncée cousue au corsage, les fronces continuaient à bouger, elles étaient animées d'une vie propre totalement indépendante du reste de la robe. Ça n'allait pas du tout ! Alors j'ai changé de fils, d'aiguilles, de machines pour les maintenir. Maintenant (qu'elles sont fixées par 3 coutures) elles ont l'air d'avoir trouvé leur place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce petit incident fait que le raccord jupe-corsage n'est pas aussi beau que ce que je voulais. Après moi je le sais, mais quand je la porte ça ne se voit pas tant que ça.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_dos.JPG" alt="robe ikat devant la mer"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ma robe était presque finie, il ne me restait que les 6 boutonnières et l'ourlet. Et ça, ça a attendu mi-août que j'ai à nouveau accès à la robe et à une machine à coudre.
Et hop ! Aussitôt finie, aussitôt mise :). Depuis elle a été portée (trèèès) régulièrement (genre une fois ou plus par semaine).
L'avantage de cette robe c'est que c'est une robe d'été qui fait pas trop plage. À mon sens cela est dû au fait qu'elle a un col.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_haut.JPG" alt="robe ikat devant la mer"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le tissu est léger et super agréable à porter. Il est légèrement transparent, mais ici ce n'est pas un problème car le motif est suffisament chargé.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_transparence.JPG" alt="robe ikat à contre jour"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Ici, tu vois la transparence/légereté du tissu &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le problème que j'ai rencontré avec ce tissu c'est qu'il déteignait (beaucoup) j'avais les mains bleues si je les mettais trop souvent dans mes poches. Je ne m'attendais pas à ce que ce tissu déteigne (autant), en autres parce que le blanc du tissu etait resté impeccablement blanc après le premier lavage (avant la coupe). D'ailleurs c'est un peu un mystère car au lavage le bleu déteint sur tout ce qui bouge (la lingette décolor'stop principalement), mais ne déteint pas sur le blanc ou le jaune de la robe.&lt;br&gt;
Depuis j'ai fixé les couleurs au vinaigre et je n'ai plus de problème.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_vrai_dos.JPG" alt="le dos de la robe ikat"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Concernant le patron, j'ai choisi le patron de la Cami de Pauline Alice auquel je n'ai pas fait les manches. Initialement j'avais choisi ce patron parce qu'il n'avait pas de pince poitrine donc c'était parfait pour mes raccords devant-dos.
Sauf que quand j'ai essayé ma robe, ça n'allait pas du tout, ça baillait partout au niveau de la poitrine et des emmanchures. Donc j'ai ajouté des pinces poitrines et tout est rentré dans l'ordre.&lt;br&gt;
 &lt;em&gt;J'ai lu que certaines, qui avaient réalisées la Cami sans manche, avaient rogné sur les côtés et étaient presque descendue d'une taille sur le corsage. C'est peut être une solution, mais pour moi le corsage est relativement ajusté à la taille donc ça demandait juste des pinces poitrines&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_face2.JPG" alt="la robe ikat de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour les &lt;strong&gt;modifications&lt;/strong&gt; :&lt;br&gt;
Comme il n'y a pas de manches, j'ai fini les emmanchures au biais.&lt;br&gt;
J'ai appliqué les modifications que j'avais relevées suite à ma première Cami :&lt;br&gt;
- abaisser la taille de 3 centimètres&lt;br&gt;
- remonter les poches de 10 cm&lt;br&gt;
Et c'est très bien ! La taille est à ma taille naturelle. Les poches sont piles à la bonne hauteur. La longueur générale de la robe est meilleure je trouve, elle doit être 4 ou 5 cm plus longue que la précédente (car il y a les 3 cm de la taille, plus le fait que j'ai fait le plus petit ourlet que je pouvais), et c'est très bien :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusion : Le fait d'avoir fait cette robe dans un tissu tout mou (coton/viscose je pense) change totalement l'allure de la robe. C'est quelque chose auquel je ne m'attendais pas mais que j'aime bien car bien que j'ai réalisé le même patron je n'ai pas l'impression d'avoir la même robe :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/gif_test.gif" alt="vue des vagues contournant le fort"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Juste en souvenir, voici les vagues qui se croisent lorsque la marée monte.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;</summary><category term="couture"></category><category term="robe"></category></entry><entry><title>La robe madras</title><link href="http://mllecarnot.org/robe-madras.html" rel="alternate"></link><updated>2015-08-27T12:00:00+02:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-08-27:robe-madras.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.paulinealicepatterns.com/robe-cami"&gt;"Cami" de Pauline Alice&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m de tissu "madras", Les coupons de St Pierre &lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair (30 cm), &lt;br&gt;
- 5 boutons bleus &lt;br&gt;
- thermocollant. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_tourne.JPG" alt="robe madras"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Elle tourne ! (J'ai une passion pour les robes qui tournent)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai voulu faire une robe de ce type quand j'ai vu/flashé sur &lt;a href="http://www.carlottastermaria.fr/blog/fr/de-la-robe-chemise/"&gt;cette version&lt;/a&gt; de Carlotta Stermaria au tout début de ma prise de consience couturesque (c'est à dire en novembre dernier).
Et puis fin décembre, aux alentours de Noël, je suis allée avec ma maman au Marché St Pierre (cette place mythique dont j'avais tant lu sur les blogs). On a fait tous les magasins, tous les étages avant de se décider. Et dans notre butin, il s'est retrouvé ce super tissu madras. Comme tous les tissus &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Madras_%28tissu%29"&gt;madras&lt;/a&gt;, il est aussi beau d'un coté que de l'autre, ici les couleurs sont vives (sans rendre le tissu flashy) et il est entièrement en coton.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_corsage.JPG" alt="corsage robe madras"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maintenant que j'avais ce coupon, je me suis mise en quête d'un patron. J'ai choisi la robe "Cami" de Pauline Alice. Ce patron se rapprochait de la version de robe-chemise de Carlotta, et à la vue du nombre (toujours grandissant) de versions que l'on peut voir sur &lt;a href="http://www.threadandneedles.fr/"&gt;T&amp;amp;N&lt;/a&gt; je ne pensais pas faire d'erreur en investissant dans ce patron.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_gonfle.JPG" alt="robe madras glonflante"&gt;
    &lt;figcaption&gt; J'aime bien quand elle gonfle aussi (j'ai l'impression de retomber en enfance)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, je n'ai pas fait de toile (parce que ça n'est pas dans mes habitudes 'haha'), surtout parce que mes mesures sont plutôt standards (donc peu de retouches à faire) et aussi parce que j'aime profondément tous les tissus qui sont sur mon étagère et que je ne vois pas en utiliser un juste pour tester. (Bon, maintenant je fais une première version dans un tissu que j'aime et qui convient dans mon esprit au patron mais qui n'est pas trop cher avant de me lancer à couper dans mes coupons précieux (oui oui je suis une couturière novice mais j'ai déjà des coupons précieux)).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_face.JPG" alt="robe madras sur un rocher"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bref, tout ça pour dire que si j'avais fonctionné de la sorte avant de coudre cette robe j'aurais quand pu appliquer quelques modifications minimes telle que :
- abaisser la taille de 3 centimètres&lt;br&gt;
- remonter les poches (de 10 cm ?)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces modifications mises à part (elles ont été apportées à ma version suivante), ce patron est très agréable à coudre, le corsage tombe très bien, j'adore la forme et je suis bien dans cette robe quand je la porte. Un bilan très positif en somme :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_dos.JPG" alt="robe madras de dos"&gt;
    &lt;figcaption&gt; De dos, pour voir le tomber &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'adore les manches 3/4 et leurs bracelets de manches. C'est une configuration qui s'adapte très bien pour la mi-saison, l'hiver avec des collants et même l'été dans les régions ne s'ouffrant pas de la canicule (comme ici en Bretagne).
C'est une robe que je porte très fréquemment, toute l'année, et dans laquelle je suis libre de mes mouvements (les photos sont là pour preuves). :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_dos_test2.png" alt="robe madras"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS : Comme mon papi me l'a fait remarqué, je l'ai boutonnée comme pour un garçon (coté gauche sur coté droit). C'est pas une erreur, c'est que ça rendait mieux ainsi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Photos prises par a5e, proche de &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Porspoder"&gt;Porspoder&lt;/a&gt; Finistère (29).&lt;/p&gt;</summary><category term="couture"></category><category term="robe"></category></entry><entry><title>La robe fleur bleue</title><link href="http://mllecarnot.org/robe-fleur-bleue.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-01T09:53:00+02:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-07-01:robe-fleur-bleue.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-centauree.html"&gt;"Centaurée" de Deer and Doe&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m de tissu "bleu à petites fleurs", &lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair bleue (40 cm), &lt;br&gt;
- 3m de biais bleu marine, &lt;br&gt;
- 1m de passepoil bleu marine. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_2.JPG" alt="robe fleur bleue 1"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai acheté ce patron pour coudre une robe d'été. Une vraie robe d'été.
Pour l'instant, je n'en avais pas tant que ça, j'ai passé presque toute ma vie dans l'Ouest (de la France), et plus particulièrement mes étés en Bretagne, et là-bas, il y a de l'air (comme on dit), donc je n'avais pas spécialement besoin de tenues pour des chaleurs torrides. Mais je me suis déportée vers l'Est (de la France toujours) pour mes études, et croyez-moi, je prends tout à fait conscience de ce qu'est : le climat continental ! C'est plutôt simple en fait, froid l'hiver (vraiment froid), chaud l'été (vraiment chaud), et les saisons intermédiaires, c'est mitigé, disons, un peu humide, un peu venteux, et selon les jours il fait chaud ou froid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, pour l'été, je manquais de &lt;em&gt;sundresses&lt;/em&gt; (robes du soleil, ça fait vraiment été) :)
C'est donc dans cette optique que j'ai acheté le patron de la &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-centauree.html"&gt;centaurée&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_floue.JPG" alt="robe fleur bleue 2"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_floue_non.JPG" alt="robe fleur bleue 3"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Un superbe tissu :) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Parlons, un peu du tissu. Je l'ai trouvé à &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;Tissu Éco&lt;/a&gt;.
J'étais dans une période où je voulais tester les petites fleurs. Je crois que je n'ai jamais de vêtements à petites fleurs (avant cette robe). En découvrant la blogosphère couture, j'ai découvert aussi les passionnées du liberty. Pour l'instant, je ne suis pas prête à mettre 20€ (ou plus) dans un mètre de tissu, mais par contre je suis prête à tester les petites fleurs ;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, je cherchais pas un tissu en particulier (je ne cherche jamais de tissus particuliers), mais ce motif m'a interpelé (coup-de-coeur-isé, l'ami qui m'accompagnait était un peu sceptique quant au résultat, finalement il trouve que ça rend pas mal).
Moi je pense que faire ces vêtements, ça permet de faire des expériences, alors pourquoi ne pas les tenter.&lt;br&gt;
Le rouleau était tout en dessous de tous plein d'autres rouleaux, donc pour avoir mes 2 mètres, on a dû déplacer la dizaine de rouleaux du dessus.
&lt;em&gt;(En soi, ça m'a permis de trouver un autre tissu tout aussi bien caché et je n'aurais jamais deviné aussi beau si je n'avais pas eu à le déplacer. Donc c'est plutôt pas mal :))&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seule chose que j'ai à dire est que pour un modèle vraiment d'été, j'aurais peut-être pu choisir un tissu un peu plus fin (un peu moins toile).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_tissu.JPG" alt="robe fleur bleue tissu"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maintenant parlons de cette robe.
Je m'y sens bien dedans, elle a été portée (trèèès) régulièrement, surtout pendant les grosses chaleurs de la semaine de canicule.
Elle remplit parfaitement l'objectif de sa création.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modifications que j'ai apportées sont :&lt;br&gt;
- un "redressement" du corsage. Le haut de la robe (les différentes pièces du devant assemblées et le dos) a une forme un peu trapézoïdale. J'ai l'est essayé et j'ai ratiboisé les côtés pour quelque chose de plus "droit" et sur moi de plus ajusté (mais pas trop). &lt;em&gt;Cependant, je pense qu'il faut que je reprenne mieux que ça l'ajustement du corps de la robe, parce qu'il y a comme des plis qui se forment (on en voit un peu sur la photo ci-dessus). Sur cette version, ce n'est pas choquant parce que le motif est très chargé, mais sur la suivante qui est en cours je ne vois que ça et ça ne va pas du tout. Je vais m'aider du Sew Along présent sur le site de Deer&amp;amp;Doe que je n'ai pas du tout consulté pour cette version.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
- l'ajout d'un passepoil à la taille (une première pour moi !)&lt;br&gt;
- l'ajout de poches prises dans la couture (celle de la jupe &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/jupe-chardon.html"&gt;Chardon de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt;).
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_poches.JPG" alt="robe fleur bleue poche"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Oui, je suis super fière de mes poches :) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui est cool, c'est que les jupes rentraient dans la laize, et le corsage ne prend pas beaucoup de place. Je pense que j'ai utilisé un mètre de mon tissu, donc il m'en reste encore un (peut-être un peu plus :)).&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
D'un point de vue plus technique, j'aime bien la construction du devant de la robe.
C'est un assemblage de plusieurs triangles, c'est original je trouve, ça change des autres types de corsages et donne une identité à la robe. De plus, ça permet de pouvoir faire des variations mettant en valeur ces découpes. &lt;em&gt;(ce que je n'ai pas du tout fait)&lt;/em&gt;.
Mais par contre, ça complexifie un peu les ajustements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un point de vue de la structure du modèle, il y a un détail que j'aime particulièrment : ce sont les bretelles.
Je trouve que ça rend la robe très féminine et délicate.
Bref j'adore :)
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_bretelles.JPG" alt="robe fleur bleue bretelle"&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour conclure, c'est vraiment un chouette modèle. J'ai aimé le coudre et j'aime le porter.&lt;br&gt;
&lt;em&gt;La preuve, une autre version est en cours :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_1.JPG" alt="robe fleur bleue 4"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Ce drapeau donne un air patriotique à cette photo... un petit air de 14 juillet :) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par A5E sur la promenade de la Miotte (Belfort).&lt;/p&gt;</summary><category term="couture"></category><category term="robe"></category></entry><entry><title>Ma robe grecque</title><link href="http://mllecarnot.org/robe-grecque.html" rel="alternate"></link><updated>2015-06-30T09:53:00+02:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-06-30:robe-grecque.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; "Gathered Sundress" de Pattern Runway&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 (sauf à la taille : 40)&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture :&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- 2m de tissu "grec",&lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair,&lt;br&gt;
- 2m de biais blanc&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez hop ! On commence la saga des robes. Celle-ci c'est la robe dite grecque, parce que les motifs du tissu me font penser à la Grèce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce tissu je l'ai vu à &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;tissu éco&lt;/a&gt;. Une caverne d'Ali Baba de tissu, il y a des rouleaux du sol au plafond, et cachées au milieu de tout ça, il y a des merveilles ! Donc ce tissu je l'avais vu d'abord là-bas, et j'avais été raisonnable, je m'étais retenue de l'acheter. Mais ma raison n'a pas tenu longtemps quand je l'ai recroisé 2 jours après, le dimanche matin sur le marché à 1€ le mètre. C'est bien simple, j'en ai pris 2 mètres :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_1.JPG" alt="robe grecque 1"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Regardez ce super tissu !&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ce tissu est fin (plutôt beaucoup même par rapport aux précédents tissus que j'ai cousus), il tombait vraiment bien parce qu'ici le climat vraiment continental commence à se faire sentir. Donc j'avais envie d'une robe d'été légère. Pour le patron, j'ai choisi de coudre la "Gathered Sundress" (histoire de rester dans le thème de l'été).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_3.JPG" alt="robe grecque 2"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Ici, on voit ces super poches !&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Donc parlons un peu de ce modèle :
moi j'ai trouvé agréable de la coudre, tout s'est passé sans problème, à part la ceinture où j'ai au début inversé l'avant et l'arrière, du coup ça collait pas, mais c'est de ma faute.
Sur ce modèle, il y a :&lt;br&gt;
- des découpes princesses, et j'aime bien cela :)&lt;br&gt;
- des poches, et c'est plutôt pratique.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_4.JPG" alt="robe grecque 3"&gt;
    &lt;figcaption&gt;et là, si on plisse les yeux, on voit les découpes princesses&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Les modifications que j'ai réalisées sont de :&lt;br&gt;
- réduire d'au moins 3 cm de chaque côté pour que le corps de la robe soit plus ajusté à ma taille.&lt;br&gt;
- supprimer la doublure, parce que je voulais vraiment que cette robe soit légère.&lt;br&gt;
- raccourcir la jupe de 10 cm, pour qu'elle m'arrive juste au dessus des genoux.&lt;br&gt;
et en plus elle tourne (un peu :))&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_2.JPG" alt="robe grecque 4"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je la referais bien en mettant en valeur ces fameuses découpes comme &lt;a href="http://lenerveedelamachineacoudre.blogspot.fr/2015/05/retrospective-davril-3-gathered-sundress.html"&gt;l'Énervée de la machine à coudre&lt;/a&gt;, pour les faire correspondre avec la forme des poches.&lt;/p&gt;</summary><category term="couture"></category><category term="robe"></category></entry><entry><title>Ma première robe</title><link href="http://mllecarnot.org/premiere-robe.html" rel="alternate"></link><updated>2015-06-30T00:03:00+02:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-06-30:premiere-robe.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; tiré du livre "&lt;a href="http://www.marabout.com/la-garde-robe-ideale-9782501096843"&gt;Ma garde robe idéale&lt;/a&gt;"&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture :&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- Au moins 1m50 de tissu "confettis",&lt;br&gt;
- 1m de doublure de coton noire,&lt;br&gt;
- 1m de doublure de satin polyester.&lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair (récupérée chez ma mamie)&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Ceci est la première robe que j'ai cousue.&lt;br&gt;
C'est aussi un de mes premiers projets. J'ai commencé à coudre en allant à &lt;a href="https://www.facebook.com/lacouserie?fref=nf"&gt;La Couserie&lt;/a&gt;. La Couserie, c'est une association mulhousienne géniale qui regroupe dans un même local des machines à coudre, des bouquins de couture et patrons, et surtout des couturières/tricoteuses ultra motivées.&lt;br&gt;
Donc en arrivant là-bas j'ai commencé à coudre. D'abord des shorts chataîgnes, et puis cette robe :&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_confetti_1.JPG" alt="première robe 1"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Ma première robe (surnommée la robe confettis)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Initialement, cette robe est un test. Un test pour tester la coupe, le modèle, la taille, bref un test. On m'a donné le tissu avec la seule condition que si le résultat final n'était pas trop désastreux, il fallait que je la porte. Et pour cela pas de soucis !&lt;br&gt;
C'est une robe à découpes princesses, ce qui lui donne un très joli tombé, je trouve.&lt;br&gt;
De plus, c'est un modèle entièrement doublé. J'ai doublé le corps avec du coton (pour le confort), et la jupe avec un satin pour qu'elle n'accroche pas aux collants (pour le confort également).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_confetti_2.JPG" alt="première robe 2"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ce test est plus que conclulant ! Si je ne l'ai pas encore refait, c'est parce que j'ai fait des modifications que je n'ai pas reporté sur mes calques du patron.&lt;br&gt;
- J'ai creusé l'encolure parce que je trouvais que l'encolure bateau que proposait le patron ne m'allait pas.&lt;br&gt;
- J'ai repris les découpes princesses du dos pour que la coupe suive ma cambrure.&lt;br&gt;
- J'ai raccourcis la robe d'au moins 10 cm.
Et voila, cette robe est géniale, confortable et superbe :)&lt;br&gt;
Et en plus elle tourne !!!&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robe_confetti_3.JPG" alt="première robe 3"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;PS : Cette robe a été cousue en novembre, photographiée en février par 4°C (c'etait frisquet), et à l'honneur pour mon premier article couture fin juin. Cette robe aura traversé l'année !&lt;/p&gt;</summary><category term="couture"></category><category term="robe"></category></entry><entry><title>Mais qu'est ce que la Pression ?</title><link href="http://mllecarnot.org/pression.html" rel="alternate"></link><updated>2015-01-31T20:31:00+01:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2015-01-31:pression.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On peut voir la pression comme une force rapportée à la surface sur laquelle elle s'applique .
&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$[Pa] = [\frac{N}{m²}]$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On a tous entendu parler de la pression atmosphérique, c'est la  force qu'applique l'air (de l'atmosphère) sur nous et sur toute la surface de la Terre.
Elle est égale, lorsque l'on est au niveau de la mer à environ :
1013,25 hPA soit 1,01325. 10⁵ Pa ou 1 atm (= atmosphère) ou encore environ 1 bar (= 10⁵ Pa).
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/atmosphere_terre.jpg" alt="La Terre et le détail des couches atmosphérique"&gt;
    &lt;figcaption&gt;La terre et le détail des couches constituant l'atmosphère (Crédits : &lt;a href="http://media4.obspm.fr/public/AMC/credit_asm.html"&gt;Astrophysique mesures&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--(Je me permets de faire une petite parenthèse;
 En faisant mes recherches sur la pression atmosphérique, je suis tombée sur cette question :
 Mais comment l'air/l'atmosphère terrestre reste il autour de la Terre ?
 Et là, j'ai trouvé que les choses étaient plutôt bien faites : L'atmosphère reste autour de la terre parce qu'elle est attirée et maitenue par celle-ci, plus précisément par la gravité terrestre. Et ainsi l'atmosphère peut imposer la pression atmosphérique sur la Terre.)

**Revenons à la Pression**
&lt;br&gt;--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mais attention&lt;/strong&gt;, vous pouvez entendre parler de Pression absolue ou de Pression relative.
En thermodynamique et globalement dans toute la physique on utilise toujours la Pression absolue !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais c'est quoi la différence entre pression absolue et pression relative ?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La pression absolue&lt;/strong&gt; : c'est la pression mesurée par rapport au vide.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La pression relative&lt;/strong&gt; : c'est la pression mesurée par rapport à la pression atmosphérique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(PS : Bonne année 2015 !)&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Sources de l'article, et sources pour plus d'explications :&lt;/h5&gt;
&lt;h6&gt;Pages Wikipédia :&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Pression"&gt;Pression&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Pression_atmosph%C3%A9rique"&gt;Pression Atmosphérique&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Vide"&gt;Vide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    var location_protocol = (false) ? 'https' : document.location.protocol;
    if (location_protocol !== 'http' &amp;&amp; location_protocol !== 'https') location_protocol = 'https:';
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = location_protocol + '//cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</summary><category term="pression"></category><category term="grandeurs caractéristiques"></category></entry><entry><title>°C vs. °F !</title><link href="http://mllecarnot.org/degc-vs-degf.html" rel="alternate"></link><updated>2014-12-27T13:00:00+01:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2014-12-27:degc-vs-degf.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Chez moi, en France quand on parle de température on s'exprime en degré Celsius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais qu'est ce que c'est les degrés Fahrenheit ?
Et bien, c'est juste une autre échelle de température. Cette échelle est principalement utilisée aux États-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;L'histoire des thermomètres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un thermomètre est un appareil qui sert à mesurer et afficher la valeur de la température.
Un thermomètre est généralement un tube étroit dans lequel est contenu un fluide (alcool, mercure, ...). Lorsque la température s'élève, le fluide se dilate et ainsi, on verra le niveau du fluide monter à travers la paroi du tube.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/thermometreCF.png" alt="Thermometre gradué Celsius Farenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Thermomètre gradué en degrés Celsius et Farenheit&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le principe aurait été développé par le médecin &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Santorio_Santorio"&gt;Sanctorius&lt;/a&gt; au XVII siècle.
Quelques années plus tard, cette invention fut perfectionnée en ajoutant sur le tube des graduations. (D'ailleurs le terme "&lt;a href="https://fr.wiktionary.org/wiki/degr%C3%A9"&gt;degré&lt;/a&gt;" et "&lt;a href="https://fr.wiktionary.org/wiki/graduation"&gt;graduation&lt;/a&gt;" sont d'étymologie proche).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis ce moment, plusieurs échelles de températures se sont succédées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première en 1702 : le danois &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ole_Christensen_R%C3%B8mer"&gt;Rømer&lt;/a&gt; fabriqua un thermomètre à alcool.
Les points fixes de son échelle sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;le point d'ébullition de l'eau : 60 °Rømer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le point de congélation de l'eau : 7,5 °Rømer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En 1717, l'allemand &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Fahrenheit"&gt;Fahrenheit&lt;/a&gt; propose un nouveau thermomètre, le principe reste le même, simplement il remplace l'alcool par du mercure.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/GabrielFahrenheit.jpg" alt="Gabreil_Fahrenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Fahrenheit"&gt;Gabriel Fahrenheit&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite à cela, il propose une nouvelle échelle. Cette échelle sera largement adoptée par la communauté scientifique de l'époque.
Il choisit pour point fixe :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;une température basse : 0°F est la température la plus basse qu'il ait pu mesurer durant l'hiver de 1708 à Danzig (soit -17,78 °C).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;une température haute : 100 °F est la température du sang de cheval. (environ 37 ou 38 °C).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Avec cette échelle,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la température de solidification de l'eau est à 32 °F.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la température d'ébullition de l'eau est à 212 °F.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En 1741, Anders Celsius, astronome et physicien suédois, propose lui aussi une échelle de température.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/AndersCelsius.jpg" alt="Anders_Celsius"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Anders_Celsius"&gt;Anders Celsius&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il choisit pour points fixes les températures de changements d'états de l'eau à pression atmosphérique :
- la température basse : 0°C est la température d'ébullition de l'eau.
- la température haute : 100 °C est la température de solidification de l'eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette échelle a été inversée par ses collègues peu de temps après sa mort pour donner l'échelle de Celsius que nous connaissons aujourd'hui. Et peu à peu cette échelle fut adoptée par la communauté scientifique européenne du XVIIIème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notons, que le point remarquable entre les échelles de températures Celsius et Fahrenheit est -40. Effectivement -40 °C représente la même température que -40 °F !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conversion entre les échelles Celsius et Fahrenheit se fait telle que :&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$T(°C) = \frac{T(°F) - 32}{1,8}$$&lt;/div&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$T(°F) = T(°C)\cdot 1,8 + 32$$&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;La limite des thermomètres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cependant les thermomètres à liquide utilisés à cette époque ont une limite importante. Quelle que soit l'échelle utilisée, lorsque le liquide arrive dans ces conditions de changement d'état (solidification ou vaporisation) cela pose un problème pour la mesure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il était temps de présenter une échelle qui ne dépendait pas du comportement d'un fluide liquide (eau, alcool ou mercure).
Une échelle avec un zéro absolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le zéro absolu est la température la plus basse qui puisse exister. Elle est théorique et inaccessible.
Au zéro absolu il n'y a plus de mouvement de particules, donc la température est nulle (puisque représentant l'agitation des particules).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs personnes ont évoqué cette idée avant qu'elle ne soit concrétisée par William Thomson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d'abord le français &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Amontons"&gt;Guillaume Amontons&lt;/a&gt;, remarque en 1702 qu'il existe une relation entre la pression et la température des gaz. Il est le premier à proposer l'hypothese du zéro absolu.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Gas_thermometer_and_absolute_zero_fr.jpg" alt="Zéro absolu à partir de l'analyse des gaz"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A9ro_absolu"&gt;Zéro absolu&lt;/a&gt; à partir de l'analyse des gaz&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il remarque que lorsqu'il baisse la pression de différents gaz ceux-ci baissent aussi en température. Si il prolonge asymptotiquement les droites Pression-Température qu'il a obtenues par l'expérience, elles tirent vers le même point : le zéro absolu. Sa théorie ne sera pas poursuivie faute de thermomètre performant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1824, lorsque Sadi Carnot sort ses &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Réflexions&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; sur les machines motrices, il propose dans une de ses notes de bas de pages (d'abord négligée par les premiers commentateurs) que le rendement d'une machine thermique idéale pourrait servir de base pour une échelle de température.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Sadi_Carnot2.jpeg" alt="Portrait de Sadi Carnot"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Sadi_Carnot_%28physicien%29"&gt;Sadi Carnot&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1848, c'est exactement cette idée là que développe William Thomson lorsqu'il propose une échelle de température absolue.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/WilliamThomson_LordKelvin.jpg" alt="William_Thomson(Lord_Kelvin)"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/William_Thomson_%28Lord_Kelvin%29"&gt;William Thomson - Lord Kelvin&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
 &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans son échelle, une évolution (augmentation ou diminution) de la température mesurée correspond à une évolution équivalente de chaleur du corps étudié.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Expérience_illustrant_echelle_température_absolue.png" alt="expérience echelle de temperature"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="http://documents.ariadacapo.net/cours/thermodynamique/chapitre_7.pdf"&gt;Expérience illustrant l'échelle de Température absolue&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le rejet étant proportionnel à la différence de température, Thomson en déduit l'existence d'un zéro absolu. Maintenant pour avoir une échelle, il faut la graduer.
Thomson se tourne vers le thermomètre de Celsius. Il sait que le moteur de Carnot placé entre une température froide de 0 °C et une température chaude de 100 °C a un rendement de 28,8 %.
À partir de ça, il en déduit que 0 K (qui permet au moteur de Carnot un rendement de 100 %) correspond à 273,15 °C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'échelle de température mise en place par Thomson fut adoptée comme l'échelle de température du système international. Elle est aussi appelée l'&lt;em&gt;échelle thermodynamique&lt;/em&gt;.
Son travail révolutionna le domaine de la physique, car il permit de séparer définitivement le concept de température du comportement des fluides utilisés dans les thermomètres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite à la publication de son échelle, William Thomson se consacra à une carrière scientifique. Il fut sacré Lord Kelvin en 1892. Le nom de l'unité internationale de température "kelvin" est attribué officiellement en 1948.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Sources de l'article:&lt;/h5&gt;
&lt;h6&gt;Sites :&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://documents.ariadacapo.net/cours/thermodynamique/"&gt;Cours de Thermodynamique d'Ariadacapo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h6&gt;Pages Wikipédia :&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Degr%C3%A9_Celsius"&gt;Degré Celsius&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Anders_Celsius"&gt;Anders Celsius&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Degr%C3%A9_Fahrenheit"&gt;Degré Fahrenheit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Fahrenheit"&gt;Gabriel Fahrenheit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kelvin"&gt;Kelvin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/William_Thomson_%28Lord_Kelvin%29"&gt;William Thomson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A9ro_absolu"&gt;Zéro absolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Amontons"&gt;Guillaume Amontons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    var location_protocol = (false) ? 'https' : document.location.protocol;
    if (location_protocol !== 'http' &amp;&amp; location_protocol !== 'https') location_protocol = 'https:';
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = location_protocol + '//cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</summary><category term="température"></category><category term="thermomètre"></category><category term="degrés"></category><category term="Celsius"></category><category term="Fahrenheit"></category><category term="Kelvin"></category></entry><entry><title>Mais qu'est ce que la Température ?</title><link href="http://mllecarnot.org/temperature.html" rel="alternate"></link><updated>2014-11-30T13:00:00+01:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2014-11-30:temperature.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;La température est une grandeur physique mesurée à l'aide d'un thermomètre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dans la vie courante&lt;/strong&gt; la température est liée aux sensations de chaud et de froid. Ce que l'on ressent sont les différences de températures entre notre corps et l'environnement extérieur.
Si il y a une différence de température, alors il y a un transfert thermique. L'élément le plus chaud va se refroidir et l'élément le plus froid va se réchauffer.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/thermometreCF.png" alt="Thermometre gradué Celsius Farenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Thermometre gradué en degrés Celsius et Farenheit&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En physique&lt;/strong&gt;; On sait que les particules qui composent un système matériel ne sont jamais au repos. Plus elles s'agitent plus il y a de frottements entre elles plus il y a une dissipation importante d'énergie thermique.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Thermally_Agitated_Molecule.gif" alt="Agitation thermique d'une protéine"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Agitation thermique d'un segment de la protéine alpha hélix (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Temperature"&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi la température est une grandeur physique qui caractérise cette dissipation thermique et de ce fait c'est une mesure indirecte de l'agitation moléculaire d'un système.&lt;/p&gt;</summary><category term="température"></category><category term="grandeurs caractéristiques"></category></entry><entry><title>But what is it, the temperature ?</title><link href="http://mllecarnot.org/temperature-en.html" rel="alternate"></link><updated>2014-11-30T12:00:00+01:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2014-11-30:temperature-en.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;The temperature is a physical value which is mesured with a thermometer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In daily life&lt;/strong&gt;, temperature is linked with the hot and cold sensation. what we are sensing are temperatures differences between our body and the exterior environment.
If there is a temperature difference, then there is a thermal transfer. The hotter element will become colder, and the colder one hotter.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/thermometreCF.png" alt="thermometer graduate Celsius Farenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;thermometer graduate in Celsius and Farenheit degrees&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In physics&lt;/strong&gt;, we know that particles which compose a material system are never in an immobile state. The more they move, the more there is friction between them, and so the more there is an important dissipation of thermal energy.
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Thermally_Agitated_Molecule.gif" alt="Agitation thermique d'une protéine"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Thermal vibration of a segment of protein alpha helix(&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Temperature"&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In fact temperature is a physical value which define this thermal dissipation and consequently it is an indirect mesure of molecular agitation of a system. &lt;/p&gt;</summary><category term="température"></category><category term="valeurs caractéristiques"></category></entry><entry><title>Mais qu'est ce que la Chaleur ? (Partie I)</title><link href="http://mllecarnot.org/mais-quest-ce-que-la-chaleur-partie-i.html" rel="alternate"></link><updated>2014-11-23T00:00:00+01:00</updated><author><name>Mlle Carnot</name></author><id>tag:mllecarnot.org,2014-11-23:mais-quest-ce-que-la-chaleur-partie-i.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Partie I : Petite histoire de la chaleur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans le &lt;a href="http://www.larousse.fr/dictionnaires/francais/chaleur/14479"&gt;dictionnaire&lt;/a&gt; il est écrit : &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Chaleur" : nf : Qualité de ce qui est chaud.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bon, ça ne nous avance pas trop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du coup j'ai demandé à mon entourage (ma soeur), elle m'a répondu que : &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C'est une sensation produite par un corps plus chaud sur un autre (plus froid)".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du coup, c'est relatif ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle a ajouté que :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La chaleur entre les personnes, ça peut aussi être une bonne sympathie. :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On parle donc de chaleur humaine (au sens propre et au figuré), de chaleur animale, de celle du soleil, de celle d'un foyer...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ma petite définition&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Maintenant on arrive à la chaleur comme moi je la définirais. 
D'ailleurs on ne parle plus de chaleur mais d'énergie thermique. Et qu'est ce que c'est l'énergie thermique ? C'est la part de l'énergie interne qui n'est pas le travail. &lt;br&gt;
... Je conçois que cette définition est un peu obscure, mais tous ces termes seront définis au cours de prochains articles.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Dans l'histoire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs théories se sont succédées pour essayer de définir ce truc qu'est la chaleur.
Le mot chaleur vient du latin &lt;em&gt;"caler"&lt;/em&gt; qui a la même signification (ce qui veut dire qu'à l'époque latine ce concept existait déjà).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis après des scientifiques se sont penchés sur ce concept.
Au XVII siècle, on pensait que la chaleur était un fluide nommé "&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Phlogistique"&gt;phlogistique&lt;/a&gt;" (dérivé du grec qui veut dire "inflammable").
La perte de masse lors de la combustion était attribuée à la libération du phlogistique.
La masse qui "partait" était le phlogistique qui s'exprimait sous forme de chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notons que c'est pas bête :&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;ça liait le combustible à la chaleur/énergie lors de la combustion.&lt;/em&gt; 
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Or tout ça est lié !&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;
Aujourd'hui, on sait que pour avoir une flamme, il faut du &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Comburant"&gt;comburant&lt;/a&gt;, du &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Combustible"&gt;combustible&lt;/a&gt; et une source d'énergie thermique (chaleur).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Triangle_du_feu.jpg" alt="Schéma du triangle du feu"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Triangle du feu&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, la théorie du phlogistique s'est révélée fausse. 
Cela a été mis en évidence par &lt;em&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Antoine_Lavoisier"&gt;Antoine Laurent de Lavoisier&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; qui a montré l'implication de l'oxygène dans le processus de combustion.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Portrait_of_Antoine-Laurent_Lavoisier_and_his_wife2.jpg" alt="Peinture d'Antoine Lavoisier et sa femme : Marie-Anne Pierrette Paulze"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Antoine Lavoisier et sa femme : [Marie-Anne Pierrette Paulze](https://fr.wikipedia.org/wiki/Marie-Anne_Pierrette_Paulze)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Au XVIII siècle: une nouvelle théorie est mise en place par &lt;em&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Joseph_Black"&gt;Joseph Black&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; pour développer ce concept de chaleur : &lt;strong&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_du_calorique"&gt;la théorie du calorique&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Joseph_Black2.jpg" alt="Gravure de Joseph Black"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Joseph Black&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, la chaleur est un fluide et le calorique un gaz sans masse (!?!) capable de pénétrer les solides et les liquides (et les autres gaz ?). Il s'écoule toujours des corps chauds vers les corps froids. 
&lt;em&gt;Lavoisier&lt;/em&gt; adopte cette théorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme toutes les théories, celle-ci est mise à mal par quelque chose de plus fort qu'elle : un principe. Et pas n'importe lequel : le premier principe de la thermodynamique ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notons tout de même que la théorie du calorique (aujourd'hui complètement obsolète) a permis à Joseph Black de mettre en place des concepts de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;chaleur latente&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; et de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;chaleur spécifique&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. En fait aujourd'hui on parle d'"&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Enthalpie_de_changement_d%27%C3%A9tat"&gt;enthalpie de changement d'état&lt;/a&gt;" et de "&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Capacit%C3%A9_thermique_massique"&gt;capacité thermique massique&lt;/a&gt;". Mais ces termes sont encore employés dans certaines documentations.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au XIX siècle (en 1824 précisément), &lt;strong&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Sadi_Carnot_%28physicien%29"&gt;Sadi Carnot&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; publie ses "&lt;em&gt;Réflexions sur la puissance motrice du feu et sur les machines propres à développer cette puissance&lt;/em&gt;" soit les machines thermiques.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Sadi_Carnot2.jpeg" alt="Portrait de Sadi Carnot"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Sadi Carnot&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;C'est cet ouvrage qui fondera les bases d'une nouvelle science : &lt;strong&gt;La Thermodynamique&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="chaleur"></category><category term="histoire"></category></entry></feed>