<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Mlle Carnot</title><link>http://mllecarnot.org/</link><description></description><atom:link href="http://mllecarnot.org/feeds/rss.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 16 Aug 2016 12:00:00 +0200</lastBuildDate><item><title>Pantalon GINGER (et gilet sardine frétillante) !!!</title><link>http://mllecarnot.org/pantalon-ginger.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; Famous &lt;a href="http://store.closetcasefiles.com/products/ginger-skinny-jeans-pattern?variant=3109793091"&gt;"Ginger Jeans" de Closet Case Pattern&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 8 en général, 10 pour la taille (donc la ceinture et tout le haut du pantalon)&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fournitures :&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 1m20  (environ) d'un tissu bleu provenant de Bennytex&lt;br&gt;
- une fermeture éclair&lt;br&gt;
- une bobine de cordonnet jaune-or&lt;br&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mars, j'ai réalisé mon 3ème pantalon (oui le premier n'est toujours pas publié). C'est mon premier jeans et ... Il me va !! Depuis mars, je l'ai porté souvent.&lt;br&gt;
Je peux vous dire que j'étais super fière quand je l'ai fini, je le suis toujours d'ailleurs :) &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-Pants.JPG" alt="Pantalon Ginger"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Un jeans c'est une belle pièce. C'est plutôt technique, y'a une vraie braguette, des surpiqûres de partout, et des poches, des jambes, une ceinture comme tout pantalon :)
Je n'ai pas douté une seconde d'y arriver, mais je suis contente de m'être lancée et d'avoir réussi. En plus, j'ai appris plein de choses. Le résultat du montage de la braguette est super propre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, quand je l'enfile le matin, j'ai la pêche pour la journée ! Ça me fait un peu ça avec toutes mes cousettes. De les porter me donne confiance en moi, ce qui est tout à fait appréciable. Et avec ce jeans (même s'il n'est pas parfait) j'ai un peu l'impression d'enfiler la &lt;a href="http://monsieurpopcorn.com/wp-content/uploads/2015/12/Les-wonderwomen-aussi-mettent-une-culotte-gainante-site-mpc-mathou-un-crayon-dhumeur.jpg"&gt;culotte gainante de SuperWoman&lt;/a&gt;. C'est cool non ? (ça vous fait ça à vous aussi ?)
Bon parlons sérieusement, ce pantalon est un peu une toile (mais pas trop en fait), disons que je l'ai fait pour tester, pour savoir quelles modifications faire sur le prochain. Mais au départ, j’avais envie de le porter ce pantalon, alors l’objectif était quand même qu’il soit portable.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-Face.JPG" alt="Pantalon Ginger"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour ce premier jeans, je me suis lancée avec le patron de Closet Case Pattern. &lt;br&gt;
Le Ginger jeans est un best seller ! Il a fait des adeptes dans le monde entier ! 
Il y a un &lt;a href="http://closetcasefiles.com/ginger-jeans-sewalong/"&gt;sew along&lt;/a&gt; qui est très bien fait. 
Il y a plusieurs françaises qui se sont lancées comme moi dans cette aventure. Entre autres &lt;a href="https://myhandmadecloset.wordpress.com/"&gt;MyHandMadeCloset&lt;/a&gt; et &lt;a href="https://sbcreationscouture.wordpress.com/"&gt;SBCréations&lt;/a&gt;, qui ont chacune publié des articles très intéressants. MyHandMadeCloset est un peu la reine du Ginger, elle en a fait &lt;a href="https://myhandmadecloset.wordpress.com/2015/12/03/ginger-4eme-et-fin/"&gt;quatre&lt;/a&gt; et détaille les améliorations qu'elle a apportées sur chacun. SbCreation a fait un &lt;a href="https://sbcreationscouture.wordpress.com/2015/01/18/ginger-les-differentes-etapes-couture/"&gt;mini sew-along&lt;/a&gt; en français, où elle détaille les points les plus bloquants. Cela est d'une grande aide quand le vocabulaire technique couturistique anglais vous échappe un peu. Merci beaucoup à vous deux (et aussi à toutes les blogueuses du monde entier qui ont écrit un article sur le Ginger ^^).&lt;br&gt;
Le patron a, de plus, été traduit en français. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-dehanche.JPG" alt="Pantalon Ginger déhanché"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Au niveau du tissu, j'ai utilisé un tissu que j'ai trouvé à Bennytex. &lt;em&gt;J'avoue que je suis allée dans ce magasin simplement pour satisfaire ma curiosité (je n'avais clairement pas besoin de tissu)&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
Donc, question tissu : prix pas trop élevé et en plus le métrage que j'ai pris, j'en ai assez pour m'en faire un deuxième. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-zoom.JPG" alt="Zoom sur l'avant du pantalon Ginger"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai acheté du cordonnet pour fait les surpiqûres. C'est beau ! Ça fait vrai jean quoi :) J'ai choisi d'être économe et de ne mettre du cordonnet que sur l'extérieur, (le fil de la canette est un fil normal). Je n'ai toujours pas statué sur : si c'était une bonne idée ou pas.&lt;br&gt;
J'ai eu un mal fou à gérer la tension. Pour vous dire, initialement j'avais décidé d'utiliser une machine pour les surpiqûres et l'autre (l'habituelle) pour les coutures normales. Je n'ai jamais réussi à régler la tension avec la première. Je n’ai fait que ça de ma première soirée : régler la tension, j'ai testé toutes les valeurs (de 1 à 9), aucune ne fonctionnait. Ce soir-là, j'ai juste péniblement fait les surpiqûres des poches (et ce sont les moins parfaites (mais celles que l'on voit le plus))...&lt;br&gt;
Du coup j'ai tout fait sur la machine bien-aimée (c'est celle de ma grand-mère, elle pèse une tonne et demie car son corps est en fonte, elle commence à être une vielle dame chez les machines à coudre, elle doit avoir au moins 50 ans de bons et loyaux services. Mais avec je peux tout coudre et lui passer autant d'épaisseurs que je veux, elle ne bronche pas). &lt;strong&gt;Et surtout quand je lui mets du cordonnet elle ne fait pas de caprices de tension !&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Bon ça prend un peu plus de temps de réenfiler à chaque fois qu'il faut changer de fil, mais ça va, on prend vite le coup de main. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-bouton.JPG" alt="Pantalon Ginger - oups je me rhabille"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;La construction du pantalon est très bien expliquée. Le montage de la braguette demande de la concentration, mais c'est très bien expliqué et tout roule tout seul :) &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, il n'est pas parfait... Il baille dans le dos (je suis trop cambrée), mais bon ça ne se voit pas si je porte une ceinture (c'est pas une vraie solution mais bon ;). Et mes passants sont trop étroits donc je ne peux mettre que des petites ceintures. 
Et puis il y a des "moustaches" qui se créent sous la braguette. Ça m'embête... J'ai essayé de rectifier cela en raccourcissant la braguette, c'est un peu mieux, mais bon c'est pas encore ça. Bref, la première fois que je l'ai porté je n'ai vu que ça. Mais on m'a assuré que ça allait et depuis je m'y suis faite :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-blogueuse.JPG" alt="Pantalon Ginger - Pose de blogueuse"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je suis contente de ce pantalon, il est confortable, et j'ai pris plaisir à le coudre :) Il n'est pas parfait, et ça laisse de la marge de progression pour les prochains ;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusion :&lt;/strong&gt; si tu n’as pas le matériel pour te faire une culotte de SuperWoman (ou que tu trouves cela difficilement portable au quotidien) tu peux faire un Ginger Jean ! Ce projet est un beau challenge, et après t’es super fière, parce que quoi qu’on en dise, t’as fait un jeans !!!&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-marche.JPG" alt="Pantalon Ginger - En marche"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Petit bonus :&lt;/strong&gt; le gilet sardine frétillante:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais besoin d'un gilet court pour mettre sur mes robes ceintrées à la taille sans casser leur forme. Je venais de finir ma première Mesa Dress, et j'ai lu le &lt;a href="http://filesdroit9.canalblog.com/archives/2015/05/24/32108005.html"&gt;pattern hack&lt;/a&gt; de Ondée de &lt;a href="http://filesdroit9.canalblog.com/"&gt;Marion&lt;/a&gt; (@filedroit sur IG). Alors j'ai suivi l'idée du pattern hack avec comme patron de base la Mesa Dress de Seamwork. Ça a bien marché :) sauf que le col est un col bateau et que pour un gilet ça ne tenait pas sur mes épaules. Alors j'ai superposé mon projet à un gilet du commerce et j'ai retracé un rajout de col. C'est pas trop mal ça donne une pointe d'originalité en plus au gilet :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-zom2.JPG" alt="Pantalon Ginger et gilet sardine"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le tissu vient des &lt;a href="http://www.tissusdurenard.fr/"&gt;Tissus du renard&lt;/a&gt; (à la Roche sur Yon). C'est un jersey milano (je pense), qui était mat d'un coté un peu brillant de l'autre. J'ai choisi le coté brillant. Pour l'associer avec d'autres vêtements une couleur neutre c'est bien. Mais bon coudre du gris c'est un peu frustrant alors autant mettre un peu de brillant dedans).&lt;br&gt;
 Je suis fière de ce projet aussi, c'est une des premières fois que j'adapte un patron pour faire une autre forme de vêtement. Je suis satisfaite du résultat qui est confortable, original et comme je voulais :)
 Voilà, c'est un peu le gilet de SuperWoman lui aussi. 
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-chateau.JPG" alt="Pantalon Ginger - de dos avec le chateau"&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Ginger1-Angers.JPG" alt="Chateau d'Angers"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Vue sur la cathédrale et le chateau d'Angers&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par a5e sur le toit-terrasse du théatre du Quai à Angers (49)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Tue, 16 Aug 2016 12:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2016-08-16:pantalon-ginger.html</guid><category>couture</category><category>pantalon</category><category>gilet</category></item><item><title>Mesa : Le projet du "Jeudi soir"</title><link>http://mllecarnot.org/jeudi-soir.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.seamwork.com/catalog/mesa"&gt;Robe "Mesa" de Seamwork&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; S (ou 4-6) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 1 m de jersey (de France) imprimé "Corail" acheté aux &lt;a href="http://www.tissusdurenard.fr/"&gt;Tissus du Renard&lt;/a&gt; situé à la Roche sur Yon &lt;em&gt;(beaucoup trop près de mon lieu de stage ^^)&lt;/em&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous connaissez les projets du jeudi soir vous ? (&lt;em&gt;je vous explique&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_DosD.JPG" alt="Robe Mesa de dos"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, une chose que j'aime bien en couture c'est la complexité. 
La complexité dans toutes ses formes. Que ce soit la forme finale du vêtement, les techniques employées, les tissus (qu'ils soient fuyants ou que les 4000 épaisseurs de jean autour de la boutonnière), la qualité des finitions. 
Tout ça prend du temps et demande de la concentration.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et j'aime ça, seulement le jeudi soir... Le jeudi soir généralement, je suis fatiguée et j'ai envie de couture réconfort. Une petite couture facile, qui me permettra de faire des petites erreurs que je pourrais rattraper sans trop de difficultés. 
Et si cette couture est finie dans la soirée ou en 2 séances de jeudi soir, c'est parfait :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Face.JPG" alt="Robe Mesa face à la mer"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Il y a 2 semaines (en fait il y a 2 mois, j'ai mis du temps à publier cet article), j'ai fait la robe Mesa de Seamworkmag (parfaite couture du jeudi soir !)
J'ai commencé à décalquer mon patron vers 20h, j'ai découpé les pièces après avoir manger, et j'ai assemblé dans la foulée (tout à la surjeteuse !). (et puis je suis allée me coucher). 
Le lendemain matin (avant d'aller travailler) j'ai fait les finitions (à la machine) : ourlet de la robe et des manches. 
Et je l'ai enfilée pour filer au bureau :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Dos.JPG" alt="Robe Mesa Dos"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'étais suuuper contente de moi :) je crois que ça m'a donné la pêche toute la journée :)
La couture parfaite du jeudi soir quoi :) (&lt;em&gt;oui oui je me répète&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Froid.JPG" alt="Ouh c'est froid"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Ouhh c'est froid. Le 1er mai l'eau n'était pas très chaude&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Les détails techniques : 
Le patron comporte peu de pièces (un devant, un dos, une manche, une encolure). 
Il ne demande pas trop de tissu. J'ai réussi à caser la robe (en respectant le droit fil) dans 95 cm (contre les 1m50 préconisés). 
La forme est superbe et elle tombe super bien ! Elle s'affine délicatement à la taille (c'est magnifique de simplicité).
Il n'y a pas besoin d'un jersey très élastique. Le mien l'est très peu, à peine 30% et étiré au max il ne reprend pas bien sa forme initiale, mais pour cette robe ça ne pose pas de problème.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Froid3.JPG" alt="Robe Mesa les pieds dans l'eau"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, il y a un truc, mon encolure devant baille. 
Du coup je mets de dos devant pour que ça baille dans le dos, comme je ne la vois plus ça ne me choque plus :-).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, modifications à apporter : 
Retravailler l'encolure avant. La faire identique à l'encolure arrière ? (&lt;em&gt;Maintenant que j'y pense ce petit défaut est peut être du à mon jersey pas du tout élastique.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_HEHE1.JPG" alt="Robe Mesa face à la mer"&gt;
    &lt;figcaption&gt;HéHé ! moi j'ai même pas froid nananèèère !&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure : 
C'est le projet parfait du jeudi soir. 
1) La robe tombe bien. 
2) Efficace : Assemblage (presque) exclusif à la surjeteuse
3) Petit coupon welcome :), j'ai réussi à tout caser dans moins d'1 mètre (contre les 1 m 50 préconisés).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Profil2.JPG" alt="Robe Mesa en train de ramasser des gallets et coquillages"&gt;
&lt;figcaption&gt;Sur cette plage, l'activité favorite (et obligatoire) = Ramassage de gallets et coquillages &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour tout vous dire, ce qui me retient d'en faire une chaque jeudi soir, c'est que je n'ai pas de jersey (ou pas assez) dans mon stock. (#ouf)
Edit : je suis passée ce week-end acheter du tissu (Quoi Mais T'as pas un buffet entier de tissu ?? OUI mais je l'ai dis je n'ai pas du jersey) 
Donc j'ai acheté du jersey :) Et j'ai 2 autres Mesa Dress en prévision #YAY !! (J'ai de quoi occuper mes prochains jeudi soirs :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Voiles.JPG" alt="Vue de la Rade"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Mesa_Voiles2.JPG" alt="Vue de la Rade"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vue de la Rade de Brest depuis la plage des Beaux Galets :) 
(Ne cherchez pas cette plage sur une carte. On l'a baptisée comme ça ma petite soeur et moi quand on était petites. Depuis on désigne tous cette plage comme ça donc je ne sais pas le vrai nom de la plage)...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Photos prises en mai par a5e sur la plage aux Beaux Gallets Le Relecq Kerhuon (à côté de Brest) (29)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Tue, 26 Jul 2016 12:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2016-07-26:jeudi-soir.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>Bruyère des Vosges</title><link>http://mllecarnot.org/bruyere-vosges.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://shop.deer-and-doe.fr/fr/patrons-de-couture/21-patron-chemise-bruyere.html"&gt;Chemise "Bruyère" de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 en général, 40 pour la taille &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- je ne sais plus combien de lin bleu clair provenant de TissuEco (j'ai acheté le métrage conseillé et il m'en reste un peu)&lt;br&gt;
- plein de petits boutons achetés en Irlande&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'essaye de rattraper mon retard sur mes articles. (&lt;em&gt;Enfin c'est pas gagné ^^&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_VosgesVent.JPG" alt="Chemise Bruyère avec les Vosges en fond"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Cette chemise je l'ai faite pour le concours de &lt;a href="unchasunchas.com"&gt;Anne&lt;/a&gt;, oui c'était il y a 9 mois :-) (c'était y'a longtemps j'avais encore les cheveux longs :)) Mais enfin, mieux vaut tard que jamais comme dirait l'autre. Et donc les photos, vous allez le voir, sont prises depuis 9 mois également :)
Dans mon cas, c'est dépaysant, car c'était avant mon déménagement. Et je me rend compte que les Vosges sont vraiment magnifiques :) Allez y faire un tour, à l'occasion, pour la rando c'est vraiment top !&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_Rampart1.JPG" alt="De face devant les remparts"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Et sinon, j'ai des vraies excuses du retard du retard de l'écriture de cet article. 
C'est que j'ai offert cette chemise à ma petite soeur. Je ne pouvais pas faire un article avant de l'avoir offert :) et son anniversaire est bien 6 mois et demi après la fin du concours ! (bon les deux mois et demi suivants c'est juste que la vie passe trop vite). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_VosgesVent2.JPG" alt="Dans le vent"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je vous avoue tout, initialement je l'ai faite pour moi cette chemise.
L'objectif était de faire un basique. J'avais réfléchis au truc :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;J'avais pris une couleur unie, passe partout et qui s'accorde avec touuuuute ma garde robe : du bleu quoi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J'avais pris un patron qui me plaisait. Une chemise, parce que les chemises ça peut se mettre toute l'année et que ça se met avec tout.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J'avais pris un tissu en lin, parce que cet été, je crevais de chaud, mais que je voulais quand même des manches à ma chemise pour la porter toute l'année.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La petite touche en plus, j'ai mis des boutons achetés en Irlande (c'est juste pour le souvenir, mais ça me fait plaisir).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_RampartZoom.JPG" alt="Zoom sur le corsage"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je me suis appliquée. Toutes les coutures sont des coutures anglaises (en même temps il fallait bien ça, vu que le tissu s'éfilloche rien qu'en le regardant). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seulement, voilà, quand je l'ai essayée j'étais un chouia trop sérrée aux épaules. 
Ma petite soeur qui passait par là la essayée, et sur elle, la chemise allait nickel ! (même pour elle j'aurais pu ne pas élargir la taille, enfin au moins là elle est à l'aise. Je crois que ma petite soeur fait un parfait 38 Deer&amp;amp;Doe). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_VosgesDetail.JPG" alt="Detail de la patte capucin"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, mais voilà, je l'avais quand même fait pour moi, cette chemise, j'allais pas la lâcher comme ça. Je lui ai donné d'autres chances. Je l'ai porté à l'école, plusieurs fois (mais pas trop) et... bah ... une demi centimètre en plus aux épaules ça serait mieux... &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_VosgesCol.JPG" alt="Détail du col"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En plus elle allait mieux à ma petite soeur...
Bref, j'ai pris la décision de lui offrir (en lui faisant essayer discrètement en novembre dernier pour ne pas avoir de regrets). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_RampartDos.JPG" alt="De Dos, parce que c'est bien de savoir comment ça tombe de dos aussi"&gt;
    &lt;figcaption&gt;De dos aussi, parce que c'est bien aussi de savoir comment ça tombe de dos.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Depuis que je lui ai offert, elle la porte régulièrement (même qu'elle l'a portée pour un oral, elle m'a dit que tout c'était bien passé, (ça se trouve elle lui à porter chance ;) ). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant le tissu est fragile, il commence à présenter quelques signes de faiblesse (usure de la patte capucin).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les deux, on trouve que la forme de la chemise fonctionne particulièrement bien sur une jupe droite (et courte) comme ci-dessous. Sinon elle la porte avec un jegging.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_RampartSoleil.JPG" alt="En plein soleil, avec mon collant à paillettes"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Oui on dirait que je fais la gueule, mais pas du tout c'est à cause du soleil :) En plus, j'ai un collant à paillettes dont tout va bien :)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, conclusion, il faut que je trouve un tissu dans mon stock pour m'en faire une :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Bruyere_VosgesFace.JPG" alt="de face avec un pantalon taille haute "&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par a5e à Belfort devant les ramparts et devant les Vosges du coté de Méroux (90)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Mon, 23 May 2016 12:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2016-05-23:bruyere-vosges.html</guid><category>couture</category><category>chemise</category></item><item><title>Le (mystérieux) cas de l'imprimé moustache.</title><link>http://mllecarnot.org/mystere-moustache.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.paulinealicepatterns.com/robe-cami"&gt;"Cami" de Pauline Alice&lt;/a&gt; déjà réalisée &lt;a href="http://mllecarnot.org/robe-madras.html"&gt;ici&lt;/a&gt; et &lt;a href="http://mllecarnot.org/robe-ikat.html"&gt;là&lt;/a&gt; retravaillée pour en faire un chemisier&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; plutôt 40&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- 135 cm (par 140) de tissu à moustaches acheté à Mondial Tissus&lt;br&gt;
- boutons&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parlons, du mystérieux cas de l'imprimé moustache :)&lt;br&gt;
Tout le mystère réside dans le : Pourquoi j'ai acheté ce tissu ? &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_Reelle.JPG" alt="chemisier Moustaches avec gilet"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Chemisier Moustaches en conditions réelles de portabilité&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai acheté ce tissu lors de ma première virée à Mondial Tissus, il y 1 an et demi, quand j'habitais encore Mulhouse. Je venais de découvrir la couture en autonomie :)&lt;br&gt;
Il y a un an et demi, c'était la mode des moustaches. Enfin des imprimés moustaches, lunettes, tout ça tout ça. On en trouvait partout. 
Et bien moi, qui n'avait jamais eu de tels imprimés dans mon armoire j'ai craqué (en même temps c'était ma première virée dans un magasin de tissus en tant que jeune couturière, et ça n'a pas été la virée la plus "safe" pour mon porte-monnaie (&lt;em&gt;mais les virées dans les magasins de tissus ont-elles été un jour "safe" pour les porte-monnaies?&lt;/em&gt;)). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_face.JPG" alt="Présentation du chemisier moustache"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Et ensuite.. avec le butin de cette virée, j'ai fait 2 shorts Châtaigne (mes toutes premières cousettes). Et le reste... a commencé à constituer mon stock de tissus.
&lt;br&gt;
Aujourd'hui, un an et demi après et 2 déménagements, mon stock à la taille d'un buffet (plein !).&lt;br&gt; Des Forces extérieures et persuasives (totalement indépendantes de ma volonté, mais malheureuseument pleines de bon sens) me poussent à diminuer mon stock (avant de le reconstituer). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_zoom.JPG" alt="Zoom sur le chemisier"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Donc je me suis attelée à la tâche de faire tous les vêtements que j'avais prévus lors de l'achat des tissus. 
Dans les cas (comme celui-ci) où je ne sais plus pourquoi j'ai acheté ce tissu, j'en fais ce que je veux. Je l'ai utilisé pour une expérimentation ! &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_Dos.JPG" alt="Chemisier de dos"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je viens de finir une Cami Dress (la troisième) (&lt;em&gt;oui oui je vais vous la montrer mais je ne l'ai pas encore portée (donc elle n'est pas encore vraiment approuvée), je n'ai pas encore décidé si je changeais les jupes ou pas. C'est en réflexion intense...&lt;/em&gt;). 
Bref je viens de finir ma troisième Cami, et avec les petites modifications de rallongement du buste, je trouvais que le corsage était parfait. 
Je suis partie de cette base pour en faire une chemise. 
et voilà ce que ça donne ! &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_DsPants.JPG" alt="Chemisier rentré dans le pantalon"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je vous avoue, j'ai eu de gros doutes sur l'imprimé lors de l'essayage.&lt;br&gt; &lt;em&gt;On m'a proposé d'ouvrir un restaurant de burger.&lt;/em&gt;&lt;br&gt; Je me dis qu'il y a peut être une raison si je n'ai pas ce type d'imprimés dans mon armoire. Mais je me dis aussi que la couture c'est fait pour faire des expérimentations aussi bien sur les formes que sur les imprimés :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_DsPantsZoom.JPG" alt="Chemisier rentré dans le pantalon"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bref, j'ai levé le doute avec une demande express sur Instagram, on m'a assuré que c'était office-compatible (&lt;em&gt;merci pour vos retours !&lt;/em&gt;). 
Du coup, ni une ni deux, je l'ai portée le lendemain au bureau. 
Aucun souci à noter, en plus je la trouve hyper confortable. Elle est ajustée à la poitrine, mais pas trop au corps. Je reste libre de mes mouvements sans qu'on ait l'impression que j'ai des épaules de camionneur. Si je la rentre dans un pantalon, elle a un petit effet blousant (on m'a dit que ça faisait encore plus working girl ^^).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_boule.JPG" alt="Assise en boule sur un rocher"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Conditions réelles de portabilité : même roulée en boule ça marche &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour la faire, comme je vous le disais, j'ai repris le corsage de la cami dress et j'ai un peu bidouillé la fin pour avoir la forme d'une chemise. (Je pense vous expliquer comment j'ai procédé dans un prochain article :) )&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_Soleil.JPG" alt="oh il y a du soleil"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Oh, mais il y a du soleil !&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Donc récapitulons, &lt;strong&gt;les modifications&lt;/strong&gt; :&lt;br&gt;
- Corsage de la Cami Dress alongé de 4 cm.&lt;br&gt;
- Partie basse en forme de chemise&lt;br&gt;
- Col mao (soit que le pied de col)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et sinon, je pense que la fin des pinces du devant peut être améliorée. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_SoleilHourra.JPG" alt="J'veux du soleil"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Ouiii j'veux du soleil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je suis très satisfaite de ce chemisier. J'en suis d'autant plus fière que c'est moi qui l'ai modifié pour avoir le résultat attendu :)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Moustaches_SoleilYoupi.JPG" alt="Saut de joie ! Youpi"&gt;
        &lt;figcaption&gt;Youupi ! &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par a5e lors d'une ballade ventée à Brétignolles-sur-mer (85)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Wed, 20 Apr 2016 00:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2016-04-20:mystere-moustache.html</guid><category>couture</category><category>chemise</category></item><item><title>Pantalon #2 feuillage</title><link>http://mllecarnot.org/pantalon-feuillage.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; Mini patron de pantalon de la méthode Lutterlot : "La coupe d'or"&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 (environ, puisque un pantalon avec cette méthode c'est le tour de hanches qui compte uniquement (donc 94)) &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 1m20  (environ) d'un tissu bleu à fleurs de feuilles en coton avec un peu d'élastanne (je pense)&lt;br&gt;
- une fermeture éclair, &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_debut.JPG" alt="Présentation du pantalon feuillage"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;2016 = (mon) année du pantalon !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oui, rien que ça ! une grande décision n'est ce pas ? :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non, mais rassurrez vous, ce n'est pas non plus une déclaration de désamour et d'abandon des coutures de robes et de jupes (au contraire, j'en ai encore coupée une hier). 
Mais j'ai décidé de m'interresser sérieusement au cas du pantalon. Pourquoi ? Parce que robe + chaussures de sécurité : question style, on a connu mieux. Alors pantalon, finalement c'est bien.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_debout.JPG" alt="Présentation du pantalon feuillage suite"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Quand j'ai commencé la couture, j'ai littéralement redécouvert les robes. Les vraies robes, celles qui sont pratiques, celles qui ont des poches, celles qui te permettent de t'affirmer et d'avoir confiance en toi, et en aucun cas celles qui sont Trop. (trop étroites, trop habillées, trop quelque chose qui fait que tu ne peux pas la porter au quotidien). Bref, je me suis mise à coudre des robes, conséquence de quoi je me suis mise à porter des robes et j'ai adoré !!! Du coup, j'ai un peu délaissé les pantalons (même carrément) pour ne porter que des robes, jupes, shorts et pleins de collants. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_baindesoleil.JPG" alt="Photo prise sur un mur bain de soleil"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mais aujourd'hui le pantalon revient en force ! 
Premièrement, vous l'aurez compris parce que lui aussi est pratique. 
Deuxièmement, parce qu'il parait que c'est une pièce technique, couturistiquement parlant, et ça c'est intérressant. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_detailPoches.JPG" alt="détail des poches"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Donc voilà je me suis lancée dans la couture d'un pantalon. C'est mon deuxième de l'année, disons que c'est le pantalon de février. 
Mon inspiration vient &lt;a href="http://houseofpinheiro.com/2014/08/ultimate-summer-trousers.html"&gt;des&lt;/a&gt; &lt;a href="http://houseofpinheiro.com/2014/08/sew-bossy-the-reveal.html"&gt;versions&lt;/a&gt; de la blogueuse House of Pinheiro du &lt;a href="http://shop.sewoverit.co.uk/products/ultimate-trousers"&gt;Ultimate Trousers&lt;/a&gt; de la marque Sew Over It. Et j'ai trouvé un patron (qui me semble) similaire dans les mini patrons de la methode Lutterlot. J'ai décidé de tenter avec cette ressource que j'avais sous la main qui m'évitait l'achat-impression-découpage-scotchage-décalquage du pdf.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_sable.JPG" alt="Sur le sable à coté des vagues"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je crois que ce qui m'a plu dans ces versions c'est le tissu employé, oui, les grosses fleurs. Et j'avais un tissu avec des grosses fleurs/feuilles vertes que j'avais acheté chez &lt;a href="http://www.bennytex.fr/"&gt;Bennytex&lt;/a&gt; (qui à la base devait être destiné à une robe) mais dont la tenue correspondait très bien à la réalisation d'un pantalon. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a le tissu, on a le patron, yapluka ! &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_marcheTot.png" alt="Prêt à me casser la figure sur les marches de bain de soleil"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Avec les mini patrons, on commence par dessiner le patron à sa taille. Les mesures importantes sont pour un haut : le tour de poitrine, pour un bas : le tour de hanches. Tu plantes une épingle dans le mêtre ruban de la méthode et tu dessines les points au nombre de centimètres indiqués, ensuite tu relies tes points avec un pistolet et un perroquet. (C'est pas très clair ? Si ça vous interresse vous pouvez regarder cette &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=PBaDBaOnQoE&amp;amp;src_vid=vQlg3EikUVo&amp;amp;feature=iv&amp;amp;annotation_id=54b73c24-0000-2cd6-864d-001a1141a53a"&gt;vidéo d'explication&lt;/a&gt; très vintage.)
Une fois le patron dessiné à mon tour de hanche, j'ai ajouté les marges de couture et après j'ai procédé comme pour le montage d'un pantalon normal. Ah oui, il faut préciser que les mini patrons fournissent que le patron, pas les explications. Donc c'est bien d'avoir un précis de couture pour avoir le détail des étapes. Moi ça m'a tout particulièrement servi pour le montage de ma première braguette à zip (parce que ça ne s'invente pas), et qu'il n'est pas prévu la sous patte de la braguette qui permet que le montage soit propre et confortable.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_assise.jpg" alt="Présentation du pantalon assis"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je trouve que dans l'ensemble les mini patrons sont relativement basiques (c'est pas un mal, ça permet d'avoir une banque de basiques sous la main). Pour ce modèle, tout s'est bien passé. J'ai simplement repris les pinces du dos. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_detail.JPG" alt="détails devants"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Et je trouve qu'il tombe pas mal du tout !&lt;br&gt;
Il est confortable. (D'ailleurs en parlant de ça, j'avais entoilé la ceinture et je l'ai désentoilée car elle était devenue trop rigide.)
Il faut juste que je rajoute des passants pour pouvoir mettre une ceinture. et pour le prochain je remontrais les pièces du devant de 1,5 cm pour que la ceinture soit horizontale quand on le regarde de coté (actuellement ça penche un peu vers l'avant).&lt;br&gt;
Ensuite il a des finitions au top !!! Toutes les marges sont surjettées (avec mon auto-cadeau de fin d'études en avance :)), et je me suis appliquée sur toutes les autres finitions.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_output_FU853G.gif" alt="marche dans le sable"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Sinon, moi, j'aime bien l'imprimé de grosses feuilles, les mauvaises langues diront qu'il est parfait comme "camouflage dans la jungle amazonnienne" (certes). Les pires (&lt;em&gt;des mauvaises langues&lt;/em&gt;) diront que l'on a évité de peu l'imprimé "cannabis" ! Effectivement, seulement si ça avait été le cas, il n'aurait pas été bureau-compatible et ça aurait été dommage :). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quelques photos de notre ballade. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_mer2.jpg" alt="la mer"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_surfeur.JPG" alt="les surfeurs"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_oiseaux.jpg" alt="les oiseaux"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/feuillage_mer.jpg" alt="la mer encore :)"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ici je porte avec un pull tricoté par ma mamie.&lt;br&gt;
Les photos ont été prises par a5e et mes parents devant la plage à St Gilles Croix de Vie (85).&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Sat, 02 Apr 2016 12:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2016-04-02:pantalon-feuillage.html</guid><category>couture</category><category>pantalon</category></item><item><title>Mon premier pull : mon premier tricot</title><link>http://mllecarnot.org/premier-tricot.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; Modèle 15 du catalogue &lt;em&gt;Katia&lt;/em&gt; n°6 Automne-Hiver&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38-40&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- 13 pelotes de la marque "Drops" coloris "ALASKA bleu nuit 15"&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/pull_coupe.JPG" alt="mon premier pull de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Voici mon premier tricot, mon premier vrai tricot ! Autant vous dire que j'en suis super fière ;-)&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Cet été à mon retour d'irlande, j'ai demandé à ma mamie de m'apprendre à tricoter. Elle m'a montré le point mousse, le jersey endroit et envers, et ensuite elle m'a dit : c'est bon tu sais tout ! Le reste est simplement une conjonction de ces points. Le reste comme elle dit ça avait l'air simple sous sees doigts mais pas sous les miens (en tout cas pas quand je m'exerçais sur la laine (alpaga glissante) que j'avais ramenée). Bref j'ai un peu insisté et j'ai fait un carré de jersey (super serré) dans l'idée de faire une écharpe, et... ça ne m'a pas vraiment plu. Les écharpes c'est pas vraiment mon truc, du moins pour l'instant. Tricoter un rectangle de longueur indéterminée, ça ne me motive vraiment pas. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/pull_cote.JPG" alt="premier pull vue de coté"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Alors je me suis dis que j'allais me tricoter un pull. Le "Il Grande Favarito" était devenu un best seller et était conseillé pour les tricoteuses débutantes. J'ai acheté ma laine. J'ai été surprise lorsque je l'ai reçue parce que ça n'était pas vraiment la couleur que j'attendais (je conçois que cette couleur est très difficile à prendre en photo, mais bon). J'ai décidé tout de même de faire mon pull dans cette laine (j'ai tellement de bleu dans ma garde robe que j'allais trouver quelque chose à mettre avec). 
Je suis allée à la mercerie pour acheter des aiguilles circulaires, mais il n'y en avait plus, et puis en plus ma laine ne correspondait pas tout à fait à l'échantillon demandé, et puis finalement j'ai trouvé un modèle classique dans ce magazine (et puis plusieurs autres modèles me plaisaient bien également dedans) . &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/pull_zoom2.JPG" alt="Zoom sur le devant du pull"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, je me suis lancée, mi octobre dans ce pull. J'ai appris à faire des côtes (oui c'est par là que l'on commence le pull). Le corps du pull est fait en jersey. J'ai appris les diminutions, les augmentations, le rabattage des mailles et le relevage des mailles pour l'encolure. 
Ça fait pas mal de choses tout de même. On peut conclure que ce projet a permis une progression fulgurante ! &lt;em&gt;Vous me direz, ce n'est pas difficile de progresser quand on part de zéro .. Certes, mais tout de même je suis fière de moi :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/pull_dos.JPG" alt="Dos du pull"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai fait ce pull en 3 semaines environ. (Rassurez vous, je n'ai pas une mémoire d'éléphant, j'ai simplement Instagram (où vous pouvez me retrouver : &lt;a href="https://www.instagram.com/mllecarnot/"&gt;@mllecarnot&lt;/a&gt;) qui me permet de savoir quand je commence et termine un projet). 
J'avoue j'ai pas mal tricoté pendant ce temps là, (même à l'école pendant les TP quand mes calculs de modélisation tournaient). En fait, à cette époque là je préparais le Congrès Industriel de l'UTBM (je vais vous faire un article sur cet évènement que j'ai organisé, parce que mine de rien c'est un gros projet ça aussi). Et cette préparation demandait pas mal d'énergie, (+ les cours), je rentrais plutôt lessivée, donc le tricot correspondait mieux à mon état d'esprit (= mon état de fatigue) que la couture. Ajoutons à ça que quand j'étais pas fatiguée, j'étais motivée par ce que ça avançait bien. Cela eut pour conséquence que j'ai fini ce pull avant les vacances de la Toussaint, c'est à dire avant le Grand Froid. Et ça c'est cool parce que je l'ai porté touuuut l'hiver (et maintenant encore, puisque l'hiver n'est pas du tout fini).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/pull_face.JPG" alt="pull vue de face"&gt;
    &lt;figcaption&gt;un autre projet se cache sur cette photo ;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Juste un truc, un pull à manches 3/4 ...C'est très joli (je conçois), mais y'a pas comme un problème pour vous ? Parce que, le quart où il n'y a pas de manche, bah, on a froid aux avant-bras. Alors on ne m'y reprendra plus, mes prochains pulls auront des manches Longues ! &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/pull_belfort.JPG" alt="Vue de Belfort depuis le haut du fort"&gt;
    &lt;figcaption&gt;J'aime beaucoup cette vue de Belfort (prise depuis le haut du fort) on a l'impression que la ville est faite de maisons de poupées.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS : Pourquoi ai-je mis autant de temps à vous présenter ce pull que j'adore ? Aucune idée, enfin maintenant c'est fait :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Photos prises par a5e, sur la plateforme panoramique au dessus du fort de Belfort (90)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2016-03-06:premier-tricot.html</guid><category>tricot</category><category>pull</category></item><item><title>La roble agla-gala-gla</title><link>http://mllecarnot.org/robe-aglagalagla.html</link><description>&lt;p&gt;BONNE ANNÉE 2016 ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://patternrunway.com/shop/gathered-sundress-pattern/"&gt;"Gathered Sundress" de Pattern Runway&lt;/a&gt;, modification de la jupe&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 3m (environ peut être un peu moins) d'un tissu bleu marine (aucune idée de la composition),&lt;br&gt;
- 1m (peut être un peu moins) de coton gratté pour la doublure du corps,&lt;br&gt;
- une longue fermeture éclair, &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaLafayette.JPG" alt="robe devant la pancarte de la Gallerie Lafayette"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Cette robe c'est ma robe de gala. Ou plutôt c'est la robe que j'ai confectionnée pour cette occasion. 
Le thème de cette année était "Les années 20". J'adore ce thème, mais ce n'est quand même pas le style que je porte tous les jours. Et puis si je me faisais une robe dans ce style je veux des franges sur toute ma robe et je n'ai pas de ruban frangé dans mon stock. (un jour peut-être : affaire à suivre). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes exigences pour cette robe étaient :&lt;br&gt;
- une robe confortable &lt;br&gt;
- que je puisse reporter en dehors d'un gala, (mais qui fasse quand même fête...) &lt;br&gt;
- et condition supplémentaire :  une robe faite avec que les fournitures de mon stock.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeagla1.JPG" alt="robe de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Oui, je viens de faire l'inventaire de mon stock et j'ai malgré tout beaucoup de tissus. Certains ont des projets qui leur sont destinés (il me manque juste du temps en somme), d'autres ils en avaient quand je les ai achetés mais il semblerait que j'ai oublié ou qu'ils ne conviennent plus à ce que je veux, ceux là, il leurs faut de nouveaux projets. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai fait le choix du modèle de cette robe quand j'ai vu la &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-reglisse.html"&gt;Reglisse de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt; avec une jupe assymétrique de &lt;a href="http://lamiphoque.canalblog.com/archives/2015/11/11/32896153.html"&gt;Quand le chat n'est pas là&lt;/a&gt;. Une jupe assymétrique ça fait fête !!! 
Pour le buste, j'ai choisi le patron de la &lt;a href="http://patternrunway.com/shop/gathered-sundress-pattern/"&gt;"Gathered Sundress" de Pattern Runway&lt;/a&gt; que j'ai déjà fait sur &lt;a href="http://mllecarnot.org/robe-grecque.html"&gt;ma robe grecque&lt;/a&gt;. Donc j'ai repris les ajustements que j'avais déjà fait (resserrement du buste), et je l'ai allongée d'au moins 3 cm.
J'ai tracé la jupe selon &lt;a href="http://blog.deer-and-doe.fr/2556-reglisse-sew-along-creer-une-jupe-asymetrique/"&gt;le tuto de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaLafayette1.JPG" alt="robe de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour le choix du tissu : j'avais ce tissu bleu dans mon stock depuis au moins un an (il doit faire partie des premiers tissus que j'ai achetés à &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;Tissu Eco&lt;/a&gt;), il n'avait pas vraiment de projet qui lui était destiné. Et il est relativement lourd, je comptais dessus pour un beau tombé de la jupe cercle (et je trouve que c'est réussi ;) ).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaTourne0.JPG" alt="la jupe tourne !"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Allez hop ! J'avais toutes mes idées en tête et je mis suis mise le 11 novembre. Décalcage, découpage, couture ! J'ai fini le corps de la robe dans la journée.
Simplement voilà, ce tissu a un beau tombé mais alors il n'est pas du tout agréable au contact direct de la peau. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaAmpleur.JPG" alt="l'ampleur de la jupe"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Il me fallait une doublure, sauf que le 11 novembre touche à sa fin. 
Mais le souci c'est que dans la semaine qui suit, le jeudi il y a le Congrès Industriel. &lt;a href="https://ae.utbm.fr/congres/"&gt;Le Congrès Industriel&lt;/a&gt; c'est le forum Entreprises-Etudiants de l'&lt;a href="https://www.utbm.fr/"&gt;UTBM&lt;/a&gt; (l'école où je suis), et c'est moi qui l'ai organisé avec toute une équipe ! (je reviendrais dessus dans un prochain article). Donc la semaine en question n'est pas du tout de tout repos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autant vous dire que j'étais crevée et quand j'ai fini ma robe le vendredi soir (tard) je ne tennais plus vraiment debout. Donc il ne faut pas regarder la doublure de trop près. Le montage, ça ne va pas du tout ! Je pense que je vais la démonter et la remonter tranquillement. (ça me fera un entrainement, parce que là j'ai un peu galéré. J'ai commencé par coudre toute ma doublure en m'appliquant. Ah ! elle était super bien posée, mais on ne pouvait plus la retourner --'... Bref, j'ai des trucs à revoir sur ce point là).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaLafayette2.JPG" alt="robe de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai l'ai porté le soir du Gala ! (j'étais très fière de moi, mine de rien). 
D'ailleurs j'ai rencontré, une belladone. Je suis allée la voir, en lui disant cash : "Dis c'est pas une belladone de Deer&amp;amp;Doe que tu portes ? C'est toi qui l'a fait ???". C'était une ancienne de l'UTBM, du coup, on a parlé couture bien sur, de l'UTBM et un peu de tout :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Je n'ai pas de photos du gala, les photos où j'étais présente ont disparues dans un vide intersidéral. L'équipe du gala espère qu'elles réapparaitront un jour.)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaProfil.JPG" alt="de profil"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Donc pendant les vacances de Noël, je suis montée à Paris. Et j'ai décidé de porter ma robe, je me disais que ça pourrait être l'occasion de belles photos. 
On est monté tout en haut des galeries Lafayette. Il y a une terrasse panoramique qui offre une superbe vue sur Paris. 
Et puis il y a cette pancarte immense ! C'était l'occasion :)
Lorsque ma maman a commencé à prendre des photos, des gens présents sur la terrasse ont du penser qu'ils assistaient à une sorte de shooting. Je pense qu'ils ont vite compris que c'était amateur quand je me suis mise à courir pour "qu"il y ait du mouvement dans ma robe :)"&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaCours.JPG" alt="Robe qui court"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mine de rien, j'aime bien l'effet de cette robe. En plus, elle tourne ! &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/robeaglaTourne.JPG" alt="Robe qui tourne"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;PS : C'est ma robe de gala et de premier de l'an (Rassurez-vous, je n'étais pas en bottes fourrées pour ces occasions) :-)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Thu, 31 Dec 2015 12:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-12-31:robe-aglagalagla.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>Voyage en Irlande (Wwoofing)</title><link>http://mllecarnot.org/voyage-irlande.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;J'ai été choquée par les évènements de Paris d'il y a 10 jours, et puis les choses ont continué et se sont enchaînées, et j'ai enfin pris le temps de finir et de partager avec vous cet article commencé juste avant.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHsecret.JPG" alt="vue du bonnet à contrejour devant le soleil couchant"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Voici le bonnet devant le coucher de soleil du ballon d'Alsace (on voit rien ;) c'est pour garder la surprise)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.ravelry.com/patterns/library/baa-ble-hat"&gt;"Baa-ble Hat" de Donna Smith&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fournitures:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 1 pelote verte un peu tweedée de couleurs orange et violette (totalement utilisée)&lt;br&gt;
- 1 (et un peu plus) pelote bleue pour le ciel (reste de mon premier pull (teaser du prochain article tricot))&lt;br&gt;
- 1/2 pelote de blanc (colori naturel je dirais)&lt;br&gt;
- 1 tout petit peu de noir&lt;br&gt;
- une paire d'aiguilles en 4,5 (j'ai tout tricoté en 4,5).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce projet tricot est ma participation au concours de Thread&amp;amp;Needles ayant pour thème "Au fil des voyages". Alors je vais débuter en vous présentant le voyage qui a inspiré ce projet. (Les détails sur le bonnet se trouvent à la fin).&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandBeauTemps.jpg" alt="Vue sur la campagne proche de Sligo"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Le paysage dans le champ derrière ma première ferme (les vaches sont en contrebas)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Cet été je suis allée Wwoofer en Irlande (pour améliorer mon anglais).&lt;br&gt;
Le &lt;a href="http://www.wwoof.ie/"&gt;Wwoof&lt;/a&gt; (pour : World Wide Opportunities on Organic Farms) est un mouvement qui permet à des volontaires d'aller aider des agriculteurs dans leurs travaux à la ferme en échange du gite et du couvert. Chaque ferme/jardin est différente et a son fonctionnement propre. Les tâches qui sont demandées aux volontaires varient selon les fermes et les besoins. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça a été pour moi une expérience géniale, j'ai pu rencontrer des vrais irlandais, mais aussi des volontaires du monde entier. J'ai été accueillie par 2 hôtes, le premier était proche de Sligo (Nord de la République d'Irlande) et à Bantry, proche de Cork (Sud de la République d'Irlande). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai pas réellement visité l'Irlande, autrement dit je n'ai pas vu les lieux touristiques (il va falloir que j'y retourne). Mais j'ai vu les paysages aux alentours des fermes. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandTempsMvt.JPG" alt="Vue sur la campagne proche de Sligo"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Le paysage au-dessus de ma première ferme. On peut le voir ici, le paysage est "changeant" en Irlande&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandBantry.png" alt="Bateau dans la baie de bantry et paysage avec une vache toute seule"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Bateau dans la baie de Bantry et Paysage derrière ma deuxième ferme (avec une vache toute seule rejoignant son champ)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai eu la chance d'être avec d'autres volontaires dans les fermes. L'une était espagnole, l'autre irlandaise; et la dernière que j'ai rencontrée était canadienne. On se partage le travail, et on peut discuter comme ça le temps passe plus vite (et mon anglais s'améliore).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la première ferme, j'ai cotoyé des troupeaux. 
D'abord de vaches pour qu'elles rencontrent le vétérinaire. J'avais jamais vu de vaches aussi grosses de ma vie :) elles étaient pour la plupart enceintes (ce qui explique cela). Et dans l'ensemble, elles étaient plutôt calmes. (je suis désolée je n'ai pas de photos d'elles.)&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandSheep.png" alt="moutons avant la tonte"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Les moutons avant la tonte&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Et puis ensuite les moutons. Ils avaient rendez-vous avez le tondeur. 
Mais avant ça il faut tous les rassembler dans un même endroit. Et les moutons, ils réfléchissent en groupe, si il y en a un qui est un peu plus hardi et qui ne va pas dans la direction que tu as décidée, tous les autres vont le suivre...&lt;br&gt;
(&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Mouton_de_Panurge_%28locution%29"&gt;Les moutons de Panurge&lt;/a&gt; n'est pas qu'une expression, c'est basé sur des faits réels, j'ai expérimenté). 
Donc on a regroupé les 40 moutons (et 20 agneaux) pour que seulement les moutons passent à la tonte.&lt;/p&gt;
&lt;div class="video-container"&gt;
    &lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/qt3RC458vxg" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandSheep3tondu.jpg" alt="moutons après la tonte"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Un mouton après la tonte (ils ont sacrément maigri)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;C'est assez impressionnant la tonte. Ce qui est bien dans ce procédé c'est que le mouton n'est pas blessé du tout, même au contraire ça leur fait du bien, parce que en plein été avec toute leur laine, ils ont carrément trop chaud. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis ici, on a aussi jardiné dans le polytunnel les jours où il crachouinait trop.&lt;br&gt; 
Et j'ai fait quelque chose de typiquement irlandais, j'ai retourné la tourbe pour qu'elle sèche. 
La &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Tourbe"&gt;tourbe&lt;/a&gt; c'est leur combustible, ce qui leur permet de se chauffer toute l'année. Dans les fermes où j'étais si on ne fait pas de feu, on a pas d'eau chaude. Alors il faut faire attention à entretenir le feu le soir pour avoir de l'eau chaude le lendemain matin (après une douche froide on y pense plus facilement).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandTourbe.png" alt="Champ de tourbe"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Le champ de tourbe&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;La tourbe est extraite des tourbières par une machine. C'est la même machine qui étend la tourbe et en fait des petits rectangles, pour qu'elle sèche. Une fois sèche d'un côté, on la retourne pour qu'elle sèche d'un autre (on peut faire ça 4 fois pour les 4 faces des rectangles). Une fois complètement sèche, on en fait des petits "tipis" pour que les petits rectangles finissent définitivement de sécher et pour que la pluie ruisselle dessus et ne les imbibe plus d'eau. Quand ils sont parfaitement secs, on les ramasse et les stocke pour l'hiver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On retourne la tourbe avec des gants. Et malgré cela si on ne se lave pas les mains immédiatement après avoir fini, un dépôt noir sèche et il est impossible de l'enlever (même avec du savon et en frottant très fort). Y'a plus qu'à attendre que la peau se renouvelle. (C'est impressionnant le pouvoir d'accroche et de pigmentation de la tourbe).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandPoppy.JPG" alt="coquelicots"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Coquelicots du jardin de ma deuxième ferme&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ma deuxième ferme était plutôt un jardin avec des animaux. Je veux dire par là qu'il n'y avait pas du tout de troupeau. 
Ici on avait des tâches journalières, le matin et le soir : nourrir les 2 moutons, les cochons, les poules, les chats et le chien, ouvrir (ou fermer) aux oies et aux poules, et s'occuper du jardin. Et nous avions différentes autres missions dans la journée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici tous les animaux de la ferme : &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/Irelandanimauxmeltingpot.png" alt="Les animaux de la ferme"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Les animaux de la ferme&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandMary.png" alt="Les cochons de la ferme"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Un apparté spécial cochons, parce que "Mary" c'est le nom de la truie, était super gentille et très intelligente (elle savait ouvrir le loquet de son local si il n'était pas verrouillé par un mousqueton). Ses petits aussi étaient très intelligents, ils se faufilaient en dehors de leur local pour aller dormir dans la paille fraîche. :)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour les nouveautés culinaires dégustées : j'ai mangé pour la première fois des haricots "Heinz" au ketchup sucré, c'est pas mauvais du tout (mais c'est surprenant, à la première bouchée). Et j'ai goûté (et adoré) un carrot cake !&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandHurling.JPG" alt="pendant le match de hurling"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Pendant le match de hurling&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai vu un match de Hurling, un sport exclusivement irlandais. Je vais essayer de vous expliquer (moi on m'a dit c'est du quiddich avec des crosses, bon moi je trouve que c'est pas tout à fait ça) : c'est un sport où il y a 2 équipes (des joueurs et un goal), des cages et des poteaux (comme au rugby), chaque joueur à une sorte de crosse en forme de cuillère en bois géante (et plate), et il y a une balle (genre de la taille d'une balle de baseball). Les joueurs prennent la balle sur leur cuillère et ou tirent dedans ou courent avec (ce qui est une sorte d'exploit, vue de loin, ils défient les lois de la physique, mais il doit y avoir une technique :)). L'objectif est de passer la balle entre les poteaux ou dans la cage (ce qui rapporte plus de points). &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez visionner cette &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=TmzivRetelE"&gt;vidéo&lt;/a&gt; pour voir en image ce que j'ai essayé d'expliquer. L'autre volontaire (canadienne) faisait des études d'infirmière et sa première réaction a été "mais combien de doigts sont cassés par match ?" Dans celui que l'on a vu aucun (mais ça aussi ça défie les lois physiques !) par contre 2 crosses ont été cassées, ils y vont pas molo les gars.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandHurling.gif" alt="lancé d'une balle"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Voici le lancé d'une balle, je vous assure c'est très technique&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Comme vous pouvez le lire, j'ai découvert plein de choses durant ce voyage. 
Après ma rencontre avec les moutons, leur tonte dans la première ferme, j'ai appris dans la deuxième ferme à carder la laine.&lt;/p&gt;
&lt;div class="video-container"&gt;
    &lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/0-A0rF_x7S8" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Et puis revenue en France, j'ai demandé à ma mamie de m'apprendre à tricoter (jusqu'à ce moment là je ne faisais que crocheter). 
Et puis j'ai fait un pull.
Et puis ce bonnet :) Qui avec ces petits moutons me rappelle l'Irlande à chaque fois que je le mets (soit presque chaque fois que je sors). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHcestMoi2.JPG" alt="bonnet à moutons"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je l'ai réalisé durant les vacances de la Toussaint. 
Sachant que c'est mon deuxième tricot de ma vie, c'est donc la première fois que je faisais du jacquard. Je trouve que je m'en suis pas mal sortie du tout. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au début mes moutons (les plus gros) gondolaient un petit peu, mais ils ont trouvé leur place (à plat) lors du blocage. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHdosv2.JPG" alt="bonnet à moutons"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le patron que j'ai utilisé est le &lt;a href="http://www.ravelry.com/patterns/library/baa-ble-hat"&gt;"baahble hat"&lt;/a&gt;. C'est un patron gratuit créé par Donna Smith à l'occasion de la Shetland Wool Week. Je l'ai découvert dans le podcast des &lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCe-Q-eZtO1EHfsQPX9qQlcA"&gt;"Aiguilles du Nord"&lt;/a&gt;. 
(Je trouve super cool que la communauté francophone de tricot soit tout autour du monde, ("les aiguilles du nord" sont implantées en Norvège)). &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHprofil2.JPG" alt="bonnet à moutons"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le seul changement que j'ai apporté au patron du bonnet est de commencer le ciel dès la fin de l'herbe. 
Cela est dû au fait que je n'avais plus de laine verte et qu'il devait encore y avoir 3 rangs de vert. Alors j'ai commencé le bleu. Ce qui fait que j'ai 3 laines durant le jacquard des moutons. Mais ça va je m'en suis sortie :p
Donc si vous suivez (vraiment) le patron, normalement durant le jacquard il n'y a que deux laines qui se croisent. Donc elles s'enroulent entre elles mais ne font pas vraiment de noeuds (trois parfois ça fait des noeuds). Je pense que c'est un patron idéal pour commencer le jacquard (parole de grande débutante !).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHdos2v2.JPG" alt="bonnet à moutons"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai vraiment beaucoup aimé tricoter ce bonnet. C'est une première et excellente expérience en jacquard. Je pense que je recommencerai parce que contrairement à ce que l'on dit je ne trouve pas cela très difficile. C'est simplement du jersey où il faut changer de couleur au bon moment. 
Et puis le résultat est à la hauteur ! Je suis super fière de mon bonnet et je le suis encore plus quand les gens sont étonnés que ce soit moi qui l'ai réalisé. &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHsol.JPG" alt="bonnet à moutons"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;En bonus, parce que je les aime bien :) 
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/bonnetBBHcoucherdessoleil2.JPG" alt="coucher de soleil"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Coucher de soleil vu du ballon d'Alsace (lors des photos du bonnet)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/IrelandArriveeRoscoff.JPG" alt="Deux goélands"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Deux goélands pris lors de l'arrivée à Roscoff en ferry au moment du lever de soleil&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos et vidéos d'Irlande prises à Sligo et Bantry durant mon voyage en Juillet&lt;br&gt;
Photos du bonnet prises par a5e sur le Ballon d'Alsace (90)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Wed, 25 Nov 2015 12:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-11-25:voyage-irlande.html</guid><category>tricot</category><category>jacquard</category><category>voyage</category><category>bonnet</category><category>irlande</category></item><item><title>La belladone à oiseaux</title><link>http://mllecarnot.org/belladone-oiseaux.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-belladone.html"&gt;"Belladone" de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt; avec patte de bouttonnage dans le dos&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m (environ) d'une flanelle de coton (je pense) "fleurs et oiseaux" donnée par ma maman,&lt;br&gt;
- 7 boutons jaunes,&lt;br&gt;
- Biais jaune, &lt;br&gt;
- Thermocollant.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone-rouge.JPG" alt="Dos de la robe belladone"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Je ne peux pas vous présenter ce projet sans vous raconter son histoire :)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tout commence l'année dernière à mes débuts sérieux de couture. La robe belladone est un des patrons qui m'a donné envie de me lancer. 
Je l'ai reçu à mon anniversaire l'année dernière.
J'avais vu &lt;a href="http://katyandlaney.com/2013/10/14/iris-belladone/"&gt;cette version&lt;/a&gt; de Katy, et je l'ai montrée à ma maman en lui disant que j'aimerais bien trouver un tissu dans cet esprit-là (genre vif avec des touches fluos et si possible d'énormes fleurs). Et elle m'a dit : " Eh mais j'ai quelque chose qui y ressemble !", et elle m'a présenté ce tissu. 
C'était pas tout à fait le type de tissu que j'avais en tête, MAIS, ce tissu est magnifique ! Je pense que c'est une flanelle de coton (elle est super douce). Et puis plus le temps passait, plus j'aimais son imprimé. &lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone3.JPG" alt="Dos de la robe belladone"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Alors j'ai découpé ma belladone dedans. (en essayant d'économiser le plus de tissu). 
Et j'ai commencé à coudre. La jupe est parfaite, en plus je l'ai doublée (donc elle n'accroche pas aux collants). 
Mais le buste, c'était une autre affaire, j'ai du me planter en prenant mes mesures, parce que je ne rentrais pas dedans (ou alors je ne respirais plus) en plus ça baillait, ça n'allait pas du tout. 
À ce moment-là, on arrivait aux vacances (de Pâques peut-être, je rentre faire un coucou à mes parents et en profite pour présenter mon projet à ma maman. Elle me convainc que ça va pas du tout (jusqu'à ce moment j'étais partagée, ou je continue comme ça, ou je recommence, ou je trouve une solution). "T'as qu'à rajouter une patte de boutonnage !" que ma maman me dit. Moui, pourquoi pas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais l'idée que j'avais en tête à ce moment-là, c'était mais quand est-ce que je vais la porter ? Ce tissu est magnifique, la robe le sera certainement... Mais une tenue complète dans ce tissu c'est pas un peu trop ? 
J'ai donc décider de trouver un stratagème pour dissocier le haut de la jupe. &lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone-top-dos.JPG" alt="Top belladone de face"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Une idée pour que ça rende ça :)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, maintenant on se retouve la première semaine de septembre, à la fin de la semaine je vais à un mariage, et il me faut une robe (évidemment). Après moult réflexions et essais, je décide de reprendre cette belladone. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je décide de rajouter une sorte de basque qui sera cousue sous la ceinture. (En fait cette basque, c'est simplement les 20 (ou 25) premiers centimètres de la jupe). 
Allez hop, c'est fait. &lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone-course.JPG" alt="Top belladone en courant"&gt;
    &lt;figcaption&gt;C'est maintenant que commence la course&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon maintenant, il faut que je la ferme ma robe, mais ça baille dans le dos... Alors je me suis fait scotchée pour avoir une reproduction de mon buste &lt;em&gt;(note : ne pas le faire le dernier jour de l'année où il fait 30°C)&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
Je crée ma patte de boutonnage (entre les vacances avec ma maman et septembre, j'ai cousu deux chemises et deux robes cami, j'ai un peu moins peur des pattes de boutonnage). J'ajuste sur mon buste.
Je vais acheter des boutons, du biais et des crochets à jupe. D'ailleurs dans la mercerie, je rencontre pour la première fois une autre couturière belfortaine, on a papoté évidemment, ça n'a pas fait avancer plus rapidement ma robe tout ça !&lt;br&gt;
Le soir, j'ai cousu mes crochets à ma ceinture et les anneaux sur la jupe en face (c'est mon stratagème pour pour faire tenir ma jupe au buste), et j'ai fait mes 7 boutonnières (à la main ! J'ai pas tout à fait confiance en ma dextérité à dompter ma vieille machine pour réaliser des boutonnières).
J'ai fini de coudre les boutons le lendemain matin ! Et ... Ouf ! Je rentre dans ma robe, elle me va, elle est belle, elle est comme je veux quoi :)&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone2.JPG" alt="Robe belladone"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mais c'est pas fini, dans une heure, on prend la route pour aller au mariage, mais d'ici là il faut que je couse une cravate dans le tissu de ma robe ! (challenge accepted !) Et hop ! impression de patron de cravate (&lt;a href="https://threadtheoryblog.wordpress.com/2015/06/12/silk-tie-sewing-tutorial/"&gt;ici&lt;/a&gt; plusieurs patrons pas mal du tout sont référencés !), découpage patron et tissu, couture ! Et hop on est parti :)&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone1.JPG" alt="Robe belladone"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Résumé des &lt;strong&gt;modifications&lt;/strong&gt; apportées au patron : &lt;br&gt;
- ajout d'une doublure à la jupe&lt;br&gt;
- séparation possible de la jupe et du corps&lt;br&gt;
- soulignage/bidouillage de la ceinture avec du biais&lt;br&gt;
- ajout d'une basque au corps&lt;br&gt;
- ajout d'une patte de boutonnage pour la fermeture&lt;br&gt;
- couture des empiècements d'épaules au corps (pour qu'ils ne baillent pas)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone-top-face.JPG" alt="top belladone de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ressentis et impressions :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un point de vue couture, c'est un projet plutôt riche. Il m'a pris du temps, et de le reprendre après un moment m'a fait prendre conscience que j'avais fait des progrès. 
Avoir un joli rendu final sur ce projet n'est pas évident ! Je pense que cela est impossible si on a pas un buste sous la main. (Il faut se rendre à l'évidence, faire des ajustements sur soi dans son dos est juste impossible !)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un point de vue portabilité et impression sur le projet fini.&lt;br&gt;
Je suis fière de ma robe/top, ce sont deux vêtements qui ne donnent pas la même allure et peuvent se porter pour des occasions différentes.
En version robe je l'ai portée depuis pour d'autres fêtes (parce que je trouvais qu'elle faisait un peu habillée tout de même), mais plus je la porte plus je me dis que je pourrais la porter dans la vie de tous les jours (je pense que je vais le faire dès la rentrée d'ailleurs). 
La version top, elle a été portée plusieurs fois dans la vie de tous les jours comme ici avec une jupe en jean. &lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/belladone-folle.JPG" alt="robe belladone en équilibre"&gt;
    &lt;figcaption&gt;En cadeau, la voici en condition "réelle" de portabilité&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par a5e, près de Limoges (87), dans une forêt près de Belfort (90), et dans un parc (avec des feuilles rouges) près d'Angers (49).&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Wed, 28 Oct 2015 12:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-10-28:belladone-oiseaux.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>La robe Ikat (ou la robe de Saint Malo)</title><link>http://mllecarnot.org/robe-ikat.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.paulinealicepatterns.com/robe-cami"&gt;"Cami" de Pauline Alice&lt;/a&gt; sans manche avec ajout de pinces poitrine&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture :&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m (peut-être un peu moins) de tissu "ikat" mélange de coton et viscose (je pense), &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;Tissus Éco&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair bleue (30 cm), &lt;br&gt;
- 6 boutons jaunes &lt;br&gt;
- thermocollant. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_dos2.JPG" alt="robe ikat de dos sur la plage de st malo"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Cette robe je crois que je l'ai rêvée. En tout cas je l'ai visualisée quand je cherchais le sommeil lors de ma semaine d'examens fin juin.
De ce fait j'ai commencé à la coudre début juillet. Je me suis particulièrement appliquée sur les raccords. Les raccords devant et dos sont parfaits (même sur la jupe !).&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_face.JPG" alt="robe ikat devant la mer"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Si tu plisses les yeux, tu verras peut-être les raccords (mais t'en fais pas je t'assure qu'ils sont là !)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Par contre, j'ai eu un mal fou à faire des fronces correctes dans ce tissu. Car une fois la jupe froncée cousue au corsage, les fronces continuaient à bouger, elles étaient animées d'une vie propre totalement indépendante du reste de la robe. Ça n'allait pas du tout ! Alors j'ai changé de fils, d'aiguilles, de machines pour les maintenir. Maintenant (qu'elles sont fixées par 3 coutures) elles ont l'air d'avoir trouvé leur place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce petit incident fait que le raccord jupe-corsage n'est pas aussi beau que ce que je voulais. Après moi je le sais, mais quand je la porte ça ne se voit pas tant que ça.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_dos.JPG" alt="robe ikat devant la mer"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ma robe était presque finie, il ne me restait que les 6 boutonnières et l'ourlet. Et ça, ça a attendu mi-août que j'ai à nouveau accès à la robe et à une machine à coudre.
Et hop ! Aussitôt finie, aussitôt mise :). Depuis elle a été portée (trèèès) régulièrement (genre une fois ou plus par semaine).
L'avantage de cette robe c'est que c'est une robe d'été qui fait pas trop plage. À mon sens cela est dû au fait qu'elle a un col.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_haut.JPG" alt="robe ikat devant la mer"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le tissu est léger et super agréable à porter. Il est légèrement transparent, mais ici ce n'est pas un problème car le motif est suffisament chargé.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_transparence.JPG" alt="robe ikat à contre jour"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Ici, tu vois la transparence/légereté du tissu &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le problème que j'ai rencontré avec ce tissu c'est qu'il déteignait (beaucoup) j'avais les mains bleues si je les mettais trop souvent dans mes poches. Je ne m'attendais pas à ce que ce tissu déteigne (autant), entre autres parce que le blanc du tissu etait resté impeccablement blanc après le premier lavage (avant la coupe). D'ailleurs c'est un peu un mystère car au lavage le bleu déteint sur tout ce qui bouge (la lingette décolor'stop principalement), mais ne déteint pas sur le blanc ou le jaune de la robe.&lt;br&gt;
Depuis j'ai fixé les couleurs au vinaigre et je n'ai plus de problème.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_vrai_dos.JPG" alt="le dos de la robe ikat"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Concernant le patron, j'ai choisi le patron de la Cami de Pauline Alice auquel je n'ai pas fait les manches. Initialement j'avais choisi ce patron parce qu'il n'avait pas de pince poitrine donc c'était parfait pour mes raccords devant-dos.
Sauf que quand j'ai essayé ma robe, ça n'allait pas du tout, ça baillait partout au niveau de la poitrine et des emmanchures. Donc j'ai ajouté des pinces poitrine et tout est rentré dans l'ordre.&lt;br&gt;
 &lt;em&gt;J'ai lu que certaines, qui avaient réalisées la Cami sans manche, avaient rogné sur les côtés et étaient presque descendues d'une taille sur le corsage. C'est peut-être une solution, mais pour moi le corsage est relativement ajusté à la taille donc ça demandait juste des pinces poitrine&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_st_malo_face2.JPG" alt="la robe ikat de face"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Pour les &lt;strong&gt;modifications&lt;/strong&gt; :&lt;br&gt;
Comme il n'y a pas de manches, j'ai fini les emmanchures au biais.&lt;br&gt;
J'ai appliqué les modifications que j'avais relevées suite à ma première Cami :&lt;br&gt;
- abaisser la taille de 3 centimètres&lt;br&gt;
- remonter les poches de 10 cm&lt;br&gt;
Et c'est très bien ! La taille est à ma taille naturelle. Les poches sont pile à la bonne hauteur. La longueur générale de la robe est meilleure je trouve, elle doit être 4 ou 5 cm plus longue que la précédente (car il y a les 3 cm de la taille, plus le fait que j'ai fait le plus petit ourlet que je pouvais), et c'est très bien :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusion : Le fait d'avoir fait cette robe dans un tissu tout mou (coton/viscose je pense) change totalement l'allure de la robe. C'est quelque chose auquel je ne m'attendais pas mais que j'aime bien car bien que j'ai réalisé le même patron je n'ai pas l'impression d'avoir la même robe :)&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/gif_test.gif" alt="vue des vagues contournant le fort"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Juste en souvenir, voici les vagues qui se croisent lorsque la marée monte.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par a5e sur les remparts de Saint Malo.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Thu, 27 Aug 2015 12:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-08-27:robe-ikat.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>La robe madras</title><link>http://mllecarnot.org/robe-madras.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://www.paulinealicepatterns.com/robe-cami"&gt;"Cami" de Pauline Alice&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m de tissu "madras", Les coupons de St Pierre &lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair (30 cm), &lt;br&gt;
- 5 boutons bleus &lt;br&gt;
- thermocollant. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_tourne.JPG" alt="robe madras"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Elle tourne ! (J'ai une passion pour les robes qui tournent)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai voulu faire une robe de ce type quand j'ai vu/flashé sur &lt;a href="http://www.carlottastermaria.fr/blog/fr/de-la-robe-chemise/"&gt;cette version&lt;/a&gt; de Carlotta Stermaria au tout début de ma prise de consience couturesque (c'est à dire en novembre dernier).
Et puis fin décembre, aux alentours de Noël, je suis allée avec ma maman au Marché St Pierre (cette place mythique dont j'avais tant lu sur les blogs). On a fait tous les magasins, tous les étages avant de se décider. Et dans notre butin, il s'est retrouvé ce super tissu madras. Comme tous les tissus &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Madras_%28tissu%29"&gt;madras&lt;/a&gt;, il est aussi beau d'un coté que de l'autre, ici les couleurs sont vives (sans rendre le tissu flashy) et il est entièrement en coton.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_corsage.JPG" alt="corsage robe madras"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maintenant que j'avais ce coupon, je me suis mise en quête d'un patron. J'ai choisi la robe "Cami" de Pauline Alice. Ce patron se rapprochait de la version de robe-chemise de Carlotta, et à la vue du nombre (toujours grandissant) de versions que l'on peut voir sur &lt;a href="http://www.threadandneedles.fr/"&gt;T&amp;amp;N&lt;/a&gt; je ne pensais pas faire d'erreur en investissant dans ce patron.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_gonfle.JPG" alt="robe madras glonflante"&gt;
    &lt;figcaption&gt; J'aime bien quand elle gonfle aussi (j'ai l'impression de retomber en enfance)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, je n'ai pas fait de toile (parce que ça n'est pas dans mes habitudes 'haha'), surtout parce que mes mesures sont plutôt standards (donc peu de retouches à faire) et aussi parce que j'aime profondément tous les tissus qui sont sur mon étagère et que je ne vois pas en utiliser un juste pour tester. (Bon, maintenant je fais une première version dans un tissu que j'aime et qui convient dans mon esprit au patron mais qui n'est pas trop cher avant de me lancer à couper dans mes coupons précieux (oui oui je suis une couturière novice mais j'ai déjà des coupons précieux)).&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_face.JPG" alt="robe madras sur un rocher"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bref, tout ça pour dire que si j'avais fonctionné de la sorte avant de coudre cette robe j'aurais pu appliquer quelques modifications minimes telles que :
- abaisser la taille de 3 centimètres&lt;br&gt;
- remonter les poches (de 10 cm ?)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces modifications mises à part (elles ont été apportées à ma version suivante), ce patron est très agréable à coudre, le corsage tombe très bien, j'adore la forme et je suis bien dans cette robe quand je la porte. Un bilan très positif en somme :)&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_dos.JPG" alt="robe madras de dos"&gt;
    &lt;figcaption&gt; De dos, pour voir le tombé &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'adore les manches 3/4 et leurs bracelets de manches. C'est une configuration qui s'adapte très bien pour la mi-saison, l'hiver avec des collants et même l'été dans les régions ne souffrant pas de la canicule (comme ici en Bretagne).
C'est une robe que je porte très fréquemment, toute l'année, et dans laquelle je suis libre de mes mouvements (les photos sont là pour preuves). :)&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_madras_dos_test2.png" alt="robe madras"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS : Comme mon papi me l'a fait remarquer, je l'ai boutonnée comme pour un garçon (coté gauche sur coté droit). C'est pas une erreur, c'est que ça rendait mieux ainsi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Photos prises par a5e, proche de &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Porspoder"&gt;Porspoder&lt;/a&gt; Finistère (29).&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Thu, 27 Aug 2015 12:00:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-08-27:robe-madras.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>La robe fleur bleue</title><link>http://mllecarnot.org/robe-fleur-bleue.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-centauree.html"&gt;"Centaurée" de Deer and Doe&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture:&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- 2m de tissu "bleu à petites fleurs", &lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair bleue (40 cm), &lt;br&gt;
- 3m de biais bleu marine, &lt;br&gt;
- 1m de passepoil bleu marine. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_2.JPG" alt="robe fleur bleue 1"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;J'ai acheté ce patron pour coudre une robe d'été. Une vraie robe d'été.
Pour l'instant, je n'en avais pas tant que ça, j'ai passé presque toute ma vie dans l'Ouest (de la France), et plus particulièrement mes étés en Bretagne, et là-bas, il y a de l'air (comme on dit), donc je n'avais pas spécialement besoin de tenues pour des chaleurs torrides. Mais je me suis déportée vers l'Est (de la France toujours) pour mes études, et croyez-moi, je prends tout à fait conscience de ce qu'est : le climat continental ! C'est plutôt simple en fait, froid l'hiver (vraiment froid), chaud l'été (vraiment chaud), et les saisons intermédiaires, c'est mitigé, disons, un peu humide, un peu venteux, et selon les jours il fait chaud ou froid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, pour l'été, je manquais de &lt;em&gt;sundresses&lt;/em&gt; (robes du soleil, ça fait vraiment été) :)
C'est donc dans cette optique que j'ai acheté le patron de la &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/robe-centauree.html"&gt;centaurée&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_floue.JPG" alt="robe fleur bleue 2"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_floue_non.JPG" alt="robe fleur bleue 3"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Un superbe tissu :) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Parlons, un peu du tissu. Je l'ai trouvé à &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;Tissu Éco&lt;/a&gt;.
J'étais dans une période où je voulais tester les petites fleurs. Je crois que je n'ai jamais de vêtements à petites fleurs (avant cette robe). En découvrant la blogosphère couture, j'ai découvert aussi les passionnées du liberty. Pour l'instant, je ne suis pas prête à mettre 20€ (ou plus) dans un mètre de tissu, mais par contre je suis prête à tester les petites fleurs ;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, je cherchais pas un tissu en particulier (je ne cherche jamais de tissus particuliers), mais ce motif m'a interpelée (coup-de-coeur-isé, l'ami qui m'accompagnait était un peu sceptique quant au résultat, finalement il trouve que ça rend pas mal).
Moi je pense que faire ces vêtements, ça permet de faire des expériences, alors pourquoi ne pas les tenter.&lt;br&gt;
Le rouleau était tout en dessous de tout plein d'autres rouleaux, donc pour avoir mes 2 mètres, on a dû déplacer la dizaine de rouleaux du dessus.
&lt;em&gt;(En soi, ça m'a permis de trouver un autre tissu tout aussi bien caché et je n'aurais jamais deviné aussi beau si je n'avais pas eu à le déplacer. Donc c'est plutôt pas mal :))&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seule chose que j'ai à dire est que pour un modèle vraiment d'été, j'aurais peut-être pu choisir un tissu un peu plus fin (un peu moins toile).&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_tissu.JPG" alt="robe fleur bleue tissu"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Maintenant parlons de cette robe.
Je m'y sens bien dedans, elle a été portée (trèèès) régulièrement, surtout pendant les grosses chaleurs de la semaine de canicule.
Elle remplit parfaitement l'objectif de sa création.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modifications que j'ai apportées sont :&lt;br&gt;
- un "redressement" du corsage. Le haut de la robe (les différentes pièces du devant assemblées et le dos) a une forme un peu trapézoïdale. J'ai l'ai essayé et j'ai ratiboisé les côtés pour quelque chose de plus "droit" et sur moi de plus ajusté (mais pas trop). &lt;em&gt;Cependant, je pense qu'il faut que je reprenne mieux que ça l'ajustement du corps de la robe, parce qu'il y a comme des plis qui se forment (on en voit un peu sur la photo ci-dessus). Sur cette version, ce n'est pas choquant parce que le motif est très chargé, mais sur la suivante qui est en cours je ne vois que ça et ça ne va pas du tout. Je vais m'aider du Sew Along présent sur le site de Deer&amp;amp;Doe que je n'ai pas du tout consulté pour cette version.&lt;/em&gt;&lt;br&gt;
- l'ajout d'un passepoil à la taille (une première pour moi !)&lt;br&gt;
- l'ajout de poches prises dans la couture (celle de la jupe &lt;a href="http://boutique.deer-and-doe.fr/jupe-chardon.html"&gt;Chardon de Deer&amp;amp;Doe&lt;/a&gt;).
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_poches.JPG" alt="robe fleur bleue poche"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Oui, je suis super fière de mes poches :) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui est cool, c'est que les jupes rentraient dans la laize, et le corsage ne prend pas beaucoup de place. Je pense que j'ai utilisé un mètre de mon tissu, donc il m'en reste encore un (peut-être un peu plus :)).&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
D'un point de vue plus technique, j'aime bien la construction du devant de la robe.
C'est un assemblage de plusieurs triangles, c'est original je trouve, ça change des autres types de corsages et donne une identité à la robe. De plus, ça permet de pouvoir faire des variations mettant en valeur ces découpes. &lt;em&gt;(ce que je n'ai pas du tout fait)&lt;/em&gt;.
Mais par contre, ça complexifie un peu les ajustements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'un point de vue de la structure du modèle, il y a un détail que j'aime particulièrment : ce sont les bretelles.
Je trouve que ça rend la robe très féminine et délicate.
Bref j'adore :)
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_bretelles.JPG" alt="robe fleur bleue bretelle"&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour conclure, c'est vraiment un chouette modèle. J'ai aimé le coudre et j'aime le porter.&lt;br&gt;
&lt;em&gt;La preuve, une autre version est en cours :)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_fleur_bleue_1.JPG" alt="robe fleur bleue 4"&gt;
    &lt;figcaption&gt; Ce drapeau donne un air patriotique à cette photo... un petit air de 14 juillet :) &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Photos prises par A5E sur la promenade de la Miotte (Belfort).&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Wed, 01 Jul 2015 09:53:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-07-01:robe-fleur-bleue.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>Ma robe grecque</title><link>http://mllecarnot.org/robe-grecque.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; "Gathered Sundress" de Pattern Runway&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38 (sauf à la taille : 40)&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture :&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
- 2m de tissu "grec",&lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair,&lt;br&gt;
- 2m de biais blanc&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez hop ! On commence la saga des robes. Celle-ci c'est la robe dite grecque, parce que les motifs du tissu me font penser à la Grèce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce tissu je l'ai vu à &lt;a href="http://www.tissu-eco.com/"&gt;tissu éco&lt;/a&gt;. Une caverne d'Ali Baba de tissu, il y a des rouleaux du sol au plafond, et cachées au milieu de tout ça, il y a des merveilles ! Donc ce tissu je l'avais vu d'abord là-bas, et j'avais été raisonnable, je m'étais retenue de l'acheter. Mais ma raison n'a pas tenu longtemps quand je l'ai recroisé 2 jours après, le dimanche matin sur le marché à 1€ le mètre. C'est bien simple, j'en ai pris 2 mètres :)&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_1.JPG" alt="robe grecque 1"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Regardez ce super tissu !&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ce tissu est fin (plutôt beaucoup même par rapport aux précédents tissus que j'ai cousus), il tombait vraiment bien parce qu'ici le climat vraiment continental commence à se faire sentir. Donc j'avais envie d'une robe d'été légère. Pour le patron, j'ai choisi de coudre la "Gathered Sundress" (histoire de rester dans le thème de l'été).&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_3.JPG" alt="robe grecque 2"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Ici, on voit ces super poches !&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Donc parlons un peu de ce modèle :
moi j'ai trouvé agréable de la coudre, tout s'est passé sans problème, à part la ceinture où j'ai au début inversé l'avant et l'arrière, du coup ça collait pas, mais c'est de ma faute.
Sur ce modèle, il y a :&lt;br&gt;
- des découpes princesses, et j'aime bien cela :)&lt;br&gt;
- des poches, et c'est plutôt pratique.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_4.JPG" alt="robe grecque 3"&gt;
    &lt;figcaption&gt;et là, si on plisse les yeux, on voit les découpes princesses&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Les modifications que j'ai réalisées sont de :&lt;br&gt;
- réduire d'au moins 3 cm de chaque côté pour que le corps de la robe soit plus ajusté à ma taille.&lt;br&gt;
- supprimer la doublure, parce que je voulais vraiment que cette robe soit légère.&lt;br&gt;
- raccourcir la jupe de 10 cm, pour qu'elle m'arrive juste au dessus des genoux.&lt;br&gt;
et en plus elle tourne (un peu :))&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_grecque_2.JPG" alt="robe grecque 4"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Je la referais bien en mettant en valeur ces fameuses découpes comme &lt;a href="http://lenerveedelamachineacoudre.blogspot.fr/2015/05/retrospective-davril-3-gathered-sundress.html"&gt;l'Énervée de la machine à coudre&lt;/a&gt;, pour les faire correspondre avec la forme des poches.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Tue, 30 Jun 2015 09:53:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-06-30:robe-grecque.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>Ma première robe</title><link>http://mllecarnot.org/premiere-robe.html</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marque et Modèle :&lt;/strong&gt; tiré du livre "&lt;a href="http://www.marabout.com/la-garde-robe-ideale-9782501096843"&gt;Ma garde robe idéale&lt;/a&gt;"&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Taille :&lt;/strong&gt; 38&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;Métrage et Fourniture :&lt;/strong&gt; &lt;br&gt;
- Au moins 1m50 de tissu "confettis",&lt;br&gt;
- 1m de doublure de coton noire,&lt;br&gt;
- 1m de doublure de satin polyester.&lt;br&gt;
- 1 fermeture éclair (récupérée chez ma mamie)&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Ceci est la première robe que j'ai cousue.&lt;br&gt;
C'est aussi un de mes premiers projets. J'ai commencé à coudre en allant à &lt;a href="https://www.facebook.com/lacouserie?fref=nf"&gt;La Couserie&lt;/a&gt;. La Couserie, c'est une association mulhousienne géniale qui regroupe dans un même local des machines à coudre, des bouquins de couture et patrons, et surtout des couturières/tricoteuses ultra motivées.&lt;br&gt;
Donc en arrivant là-bas j'ai commencé à coudre. D'abord des shorts chataîgnes, et puis cette robe :&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_confetti_1.JPG" alt="première robe 1"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Ma première robe (surnommée la robe confettis)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Initialement, cette robe est un test. Un test pour tester la coupe, le modèle, la taille, bref un test. On m'a donné le tissu avec la seule condition que si le résultat final n'était pas trop désastreux, il fallait que je la porte. Et pour cela pas de soucis !&lt;br&gt;
C'est une robe à découpes princesses, ce qui lui donne un très joli tombé, je trouve.&lt;br&gt;
De plus, c'est un modèle entièrement doublé. J'ai doublé le corps avec du coton (pour le confort), et la jupe avec un satin pour qu'elle n'accroche pas aux collants (pour le confort également).&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_confetti_2.JPG" alt="première robe 2"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ce test est plus que concluant ! Si je ne l'ai pas encore refait, c'est parce que j'ai fait des modifications que je n'ai pas reportées sur mes calques du patron.&lt;br&gt;
- J'ai creusé l'encolure parce que je trouvais que l'encolure bateau que proposait le patron ne m'allait pas.&lt;br&gt;
- J'ai repris les découpes princesses du dos pour que la coupe suive ma cambrure.&lt;br&gt;
- J'ai raccourci la robe d'au moins 10 cm.
Et voila, cette robe est géniale, confortable et superbe :)&lt;br&gt;
Et en plus elle tourne !!!&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/robe_confetti_3.JPG" alt="première robe 3"&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;PS : Cette robe a été cousue en novembre, photographiée en février par 4°C (c'etait frisquet), et à l'honneur pour mon premier article couture fin juin. Cette robe aura traversé l'année !&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Tue, 30 Jun 2015 00:03:00 +0200</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-06-30:premiere-robe.html</guid><category>couture</category><category>robe</category></item><item><title>Mais qu'est ce que la Pression ?</title><link>http://mllecarnot.org/pression.html</link><description>&lt;p&gt;On peut voir la pression comme une force rapportée à la surface sur laquelle elle s'applique .
&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$[Pa] = [\frac{N}{m²}]$$&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On a tous entendu parler de la pression atmosphérique, c'est la  force qu'applique l'air (de l'atmosphère) sur nous et sur toute la surface de la Terre.
Elle est égale, lorsque l'on est au niveau de la mer à environ :
1013,25 hPA soit 1,01325. 10⁵ Pa ou 1 atm (= atmosphère) ou encore environ 1 bar (= 10⁵ Pa).
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/atmosphere_terre.jpg" alt="La Terre et le détail des couches atmosphérique"&gt;
    &lt;figcaption&gt;La terre et le détail des couches constituant l'atmosphère (Crédits : &lt;a href="http://media4.obspm.fr/public/AMC/credit_asm.html"&gt;Astrophysique mesures&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!--(Je me permets de faire une petite parenthèse;
 En faisant mes recherches sur la pression atmosphérique, je suis tombée sur cette question :
 Mais comment l'air/l'atmosphère terrestre reste il autour de la Terre ?
 Et là, j'ai trouvé que les choses étaient plutôt bien faites : L'atmosphère reste autour de la terre parce qu'elle est attirée et maitenue par celle-ci, plus précisément par la gravité terrestre. Et ainsi l'atmosphère peut imposer la pression atmosphérique sur la Terre.)

**Revenons à la Pression**
&lt;br&gt;--&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mais attention&lt;/strong&gt;, vous pouvez entendre parler de Pression absolue ou de Pression relative.
En thermodynamique et globalement dans toute la physique on utilise toujours la Pression absolue !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais c'est quoi la différence entre pression absolue et pression relative ?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La pression absolue&lt;/strong&gt; : c'est la pression mesurée par rapport au vide.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La pression relative&lt;/strong&gt; : c'est la pression mesurée par rapport à la pression atmosphérique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(PS : Bonne année 2015 !)&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Sources de l'article, et sources pour plus d'explications :&lt;/h5&gt;
&lt;h6&gt;Pages Wikipédia :&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Pression"&gt;Pression&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Pression_atmosph%C3%A9rique"&gt;Pression Atmosphérique&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Vide"&gt;Vide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    var location_protocol = (false) ? 'https' : document.location.protocol;
    if (location_protocol !== 'http' &amp;&amp; location_protocol !== 'https') location_protocol = 'https:';
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = location_protocol + '//cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Sat, 31 Jan 2015 20:31:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2015-01-31:pression.html</guid><category>pression</category><category>grandeurs caractéristiques</category></item><item><title>°C vs. °F !</title><link>http://mllecarnot.org/degc-vs-degf.html</link><description>&lt;p&gt;Chez moi, en France quand on parle de température on s'exprime en degré Celsius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais qu'est ce que c'est les degrés Fahrenheit ?
Et bien, c'est juste une autre échelle de température. Cette échelle est principalement utilisée aux États-Unis.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;L'histoire des thermomètres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un thermomètre est un appareil qui sert à mesurer et afficher la valeur de la température.
Un thermomètre est généralement un tube étroit dans lequel est contenu un fluide (alcool, mercure, ...). Lorsque la température s'élève, le fluide se dilate et ainsi, on verra le niveau du fluide monter à travers la paroi du tube.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/thermometreCF.png" alt="Thermometre gradué Celsius et Farenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Thermomètre gradué en degrés Celsius et Farenheit&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Le principe aurait été développé par le médecin &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Santorio_Santorio"&gt;Sanctorius&lt;/a&gt; au XVII siècle.
Quelques années plus tard, cette invention fut perfectionnée en ajoutant sur le tube des graduations. (D'ailleurs le terme "&lt;a href="https://fr.wiktionary.org/wiki/degr%C3%A9"&gt;degré&lt;/a&gt;" et "&lt;a href="https://fr.wiktionary.org/wiki/graduation"&gt;graduation&lt;/a&gt;" sont d'étymologie proche).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis ce moment, plusieurs échelles de températures se sont succédées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première en 1702 : le danois &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Ole_Christensen_R%C3%B8mer"&gt;Rømer&lt;/a&gt; fabriqua un thermomètre à alcool.
Les points fixes de son échelle sont :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;le point d'ébullition de l'eau : 60 °Rømer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le point de congélation de l'eau : 7,5 °Rømer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En 1717, l'allemand &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Fahrenheit"&gt;Fahrenheit&lt;/a&gt; propose un nouveau thermomètre, le principe reste le même, simplement il remplace l'alcool par du mercure.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/GabrielFahrenheit.jpg" alt="Gabreil_Fahrenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Fahrenheit"&gt;Gabriel Fahrenheit&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite à cela, il propose une nouvelle échelle. Cette échelle sera largement adoptée par la communauté scientifique de l'époque.
Il choisit pour point fixe :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;une température basse : 0°F est la température la plus basse qu'il ait pu mesurer durant l'hiver de 1708 à Danzig (soit -17,78 °C).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;une température haute : 100 °F est la température du sang de cheval. (environ 37 ou 38 °C).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Avec cette échelle,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;la température de solidification de l'eau est à 32 °F.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la température d'ébullition de l'eau est à 212 °F.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En 1741, Anders Celsius, astronome et physicien suédois, propose lui aussi une échelle de température.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/AndersCelsius.jpg" alt="Anders_Celsius"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Anders_Celsius"&gt;Anders Celsius&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il choisit pour points fixes les températures de changements d'états de l'eau à pression atmosphérique :
- la température basse : 0°C est la température d'ébullition de l'eau.
- la température haute : 100 °C est la température de solidification de l'eau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette échelle a été inversée par ses collègues peu de temps après sa mort pour donner l'échelle de Celsius que nous connaissons aujourd'hui. Et peu à peu cette échelle fut adoptée par la communauté scientifique européenne du XVIIIème siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notons, que le point remarquable entre les échelles de températures Celsius et Fahrenheit est -40. Effectivement -40 °C représente la même température que -40 °F !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conversion entre les échelles Celsius et Fahrenheit se fait telle que :&lt;/p&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$T(°C) = \frac{T(°F) - 32}{1,8}$$&lt;/div&gt;
&lt;div class="math"&gt;$$T(°F) = T(°C)\cdot 1,8 + 32$$&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;La limite des thermomètres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cependant les thermomètres à liquide utilisés à cette époque ont une limite importante. Quelle que soit l'échelle utilisée, lorsque le liquide arrive dans ces conditions de changement d'état (solidification ou vaporisation) cela pose un problème pour la mesure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il était temps de présenter une échelle qui ne dépendait pas du comportement d'un fluide liquide (eau, alcool ou mercure).
Une échelle avec un zéro absolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le zéro absolu est la température la plus basse qui puisse exister. Elle est théorique et inaccessible.
Au zéro absolu il n'y a plus de mouvement de particules, donc la température est nulle (puisque représentant l'agitation des particules).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs personnes ont évoqué cette idée avant qu'elle ne soit concrétisée par William Thomson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d'abord le français &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Amontons"&gt;Guillaume Amontons&lt;/a&gt;, remarque en 1702 qu'il existe une relation entre la pression et la température des gaz. Il est le premier à proposer l'hypothese du zéro absolu.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Gas_thermometer_and_absolute_zero_fr.jpg" alt="Zéro absolu à partir de l'analyse des gaz"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A9ro_absolu"&gt;Zéro absolu&lt;/a&gt; à partir de l'analyse des gaz&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il remarque que lorsqu'il baisse la pression de différents gaz ceux-ci baissent aussi en température. Si il prolonge asymptotiquement les droites Pression-Température qu'il a obtenues par l'expérience, elles tirent vers le même point : le zéro absolu. Sa théorie ne sera pas poursuivie faute de thermomètre performant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1824, lorsque Sadi Carnot sort ses &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Réflexions&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; sur les machines motrices, il propose dans une de ses notes de bas de pages (d'abord négligée par les premiers commentateurs) que le rendement d'une machine thermique idéale pourrait servir de base pour une échelle de température.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Sadi_Carnot2.jpeg" alt="Portrait de Sadi Carnot"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Sadi_Carnot_%28physicien%29"&gt;Sadi Carnot&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1848, c'est exactement cette idée là que développe William Thomson lorsqu'il propose une échelle de température absolue.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/WilliamThomson_LordKelvin.jpg" alt="William_Thomson(Lord_Kelvin)"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/William_Thomson_%28Lord_Kelvin%29"&gt;William Thomson - Lord Kelvin&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
 &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans son échelle, une évolution (augmentation ou diminution) de la température mesurée correspond à une évolution équivalente de chaleur du corps étudié.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Expérience_illustrant_echelle_température_absolue.png" alt="expérience echelle de temperature"&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="http://documents.ariadacapo.net/cours/thermodynamique/chapitre_7.pdf"&gt;Expérience illustrant l'échelle de Température absolue&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le rejet étant proportionnel à la différence de température, Thomson en déduit l'existence d'un zéro absolu. Maintenant pour avoir une échelle, il faut la graduer.
Thomson se tourne vers le thermomètre de Celsius. Il sait que le moteur de Carnot placé entre une température froide de 0 °C et une température chaude de 100 °C a un rendement de 28,8 %.
À partir de ça, il en déduit que 0 K (qui permet au moteur de Carnot un rendement de 100 %) correspond à 273,15 °C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'échelle de température mise en place par Thomson fut adoptée comme l'échelle de température du système international. Elle est aussi appelée l'&lt;em&gt;échelle thermodynamique&lt;/em&gt;.
Son travail révolutionna le domaine de la physique, car il permit de séparer définitivement le concept de température du comportement des fluides utilisés dans les thermomètres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suite à la publication de son échelle, William Thomson se consacra à une carrière scientifique. Il fut sacré Lord Kelvin en 1892. Le nom de l'unité internationale de température "kelvin" est attribué officiellement en 1948.&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Sources de l'article:&lt;/h5&gt;
&lt;h6&gt;Sites :&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://documents.ariadacapo.net/cours/thermodynamique/"&gt;Cours de Thermodynamique d'Ariadacapo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h6&gt;Pages Wikipédia :&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Degr%C3%A9_Celsius"&gt;Degré Celsius&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Anders_Celsius"&gt;Anders Celsius&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Degr%C3%A9_Fahrenheit"&gt;Degré Fahrenheit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Gabriel_Fahrenheit"&gt;Gabriel Fahrenheit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Kelvin"&gt;Kelvin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/William_Thomson_%28Lord_Kelvin%29"&gt;William Thomson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Z%C3%A9ro_absolu"&gt;Zéro absolu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Amontons"&gt;Guillaume Amontons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;if (!document.getElementById('mathjaxscript_pelican_#%@#$@#')) {
    var align = "center",
        indent = "0em",
        linebreak = "false";

    if (false) {
        align = (screen.width &lt; 768) ? "left" : align;
        indent = (screen.width &lt; 768) ? "0em" : indent;
        linebreak = (screen.width &lt; 768) ? 'true' : linebreak;
    }

    var mathjaxscript = document.createElement('script');
    var location_protocol = (false) ? 'https' : document.location.protocol;
    if (location_protocol !== 'http' &amp;&amp; location_protocol !== 'https') location_protocol = 'https:';
    mathjaxscript.id = 'mathjaxscript_pelican_#%@#$@#';
    mathjaxscript.type = 'text/javascript';
    mathjaxscript.src = location_protocol + '//cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML';
    mathjaxscript[(window.opera ? "innerHTML" : "text")] =
        "MathJax.Hub.Config({" +
        "    config: ['MMLorHTML.js']," +
        "    TeX: { extensions: ['AMSmath.js','AMSsymbols.js','noErrors.js','noUndefined.js'], equationNumbers: { autoNumber: 'AMS' } }," +
        "    jax: ['input/TeX','input/MathML','output/HTML-CSS']," +
        "    extensions: ['tex2jax.js','mml2jax.js','MathMenu.js','MathZoom.js']," +
        "    displayAlign: '"+ align +"'," +
        "    displayIndent: '"+ indent +"'," +
        "    showMathMenu: true," +
        "    messageStyle: 'normal'," +
        "    tex2jax: { " +
        "        inlineMath: [ ['\\\\(','\\\\)'] ], " +
        "        displayMath: [ ['$$','$$'] ]," +
        "        processEscapes: true," +
        "        preview: 'TeX'," +
        "    }, " +
        "    'HTML-CSS': { " +
        "        styles: { '.MathJax_Display, .MathJax .mo, .MathJax .mi, .MathJax .mn': {color: 'inherit ! important'} }," +
        "        linebreaks: { automatic: "+ linebreak +", width: '90% container' }," +
        "    }, " +
        "}); " +
        "if ('default' !== 'default') {" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('HTML-CSS Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax['HTML-CSS'].FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
            "MathJax.Hub.Register.StartupHook('SVG Jax Ready',function () {" +
                "var VARIANT = MathJax.OutputJax.SVG.FONTDATA.VARIANT;" +
                "VARIANT['normal'].fonts.unshift('MathJax_default');" +
                "VARIANT['bold'].fonts.unshift('MathJax_default-bold');" +
                "VARIANT['italic'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
                "VARIANT['-tex-mathit'].fonts.unshift('MathJax_default-italic');" +
            "});" +
        "}";
    (document.body || document.getElementsByTagName('head')[0]).appendChild(mathjaxscript);
}
&lt;/script&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Sat, 27 Dec 2014 13:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2014-12-27:degc-vs-degf.html</guid><category>température</category><category>thermomètre</category><category>degrés</category><category>Celsius</category><category>Fahrenheit</category><category>Kelvin</category></item><item><title>Mais qu'est ce que la Température ?</title><link>http://mllecarnot.org/temperature.html</link><description>&lt;p&gt;La température est une grandeur physique mesurée à l'aide d'un thermomètre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dans la vie courante&lt;/strong&gt; la température est liée aux sensations de chaud et de froid. Ce que l'on ressent sont les différences de températures entre notre corps et l'environnement extérieur.
Si il y a une différence de température, alors il y a un transfert thermique. L'élément le plus chaud va se refroidir et l'élément le plus froid va se réchauffer.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/thermometreCF.png" alt="Thermometre gradué Celsius Farenheit"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Thermometre gradué en degrés Celsius et Farenheit&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En physique&lt;/strong&gt;; On sait que les particules qui composent un système matériel ne sont jamais au repos. Plus elles s'agitent plus il y a de frottements entre elles plus il y a une dissipation importante d'énergie thermique.
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Thermally_Agitated_Molecule.gif" alt="Agitation thermique d'une protéine"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Agitation thermique d'un segment de la protéine alpha hélix (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Temperature"&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi la température est une grandeur physique qui caractérise cette dissipation thermique et de ce fait c'est une mesure indirecte de l'agitation moléculaire d'un système.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Sun, 30 Nov 2014 13:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2014-11-30:temperature.html</guid><category>température</category><category>grandeurs caractéristiques</category></item><item><title>Mais qu'est ce que la Chaleur ? (Partie I)</title><link>http://mllecarnot.org/mais-quest-ce-que-la-chaleur-partie-i.html</link><description>&lt;h2&gt;Partie I : Petite histoire de la chaleur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans le &lt;a href="http://www.larousse.fr/dictionnaires/francais/chaleur/14479"&gt;dictionnaire&lt;/a&gt; il est écrit : &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Chaleur" : nf : Qualité de ce qui est chaud.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bon, ça ne nous avance pas trop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du coup j'ai demandé à mon entourage (ma soeur), elle m'a répondu que : &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C'est une sensation produite par un corps plus chaud sur un autre (plus froid)".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Du coup, c'est relatif ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle a ajouté que :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La chaleur entre les personnes, ça peut aussi être une bonne sympathie. :)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;On parle donc de chaleur humaine (au sens propre et au figuré), de chaleur animale, de celle du soleil, de celle d'un foyer...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ma petite définition&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Maintenant on arrive à la chaleur comme moi je la définirais. 
D'ailleurs on ne parle plus de chaleur mais d'énergie thermique. Et qu'est ce que c'est l'énergie thermique ? C'est la part de l'énergie interne qui n'est pas le travail. &lt;br&gt;
... Je conçois que cette définition est un peu obscure, mais tous ces termes seront définis au cours de prochains articles.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Dans l'histoire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs théories se sont succédées pour essayer de définir ce truc qu'est la chaleur.
Le mot chaleur vient du latin &lt;em&gt;"caler"&lt;/em&gt; qui a la même signification (ce qui veut dire qu'à l'époque latine ce concept existait déjà).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis après des scientifiques se sont penchés sur ce concept.
Au XVII siècle, on pensait que la chaleur était un fluide nommé "&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Phlogistique"&gt;phlogistique&lt;/a&gt;" (dérivé du grec qui veut dire "inflammable").
La perte de masse lors de la combustion était attribuée à la libération du phlogistique.
La masse qui "partait" était le phlogistique qui s'exprimait sous forme de chaleur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notons que c'est pas bête :&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;ça liait le combustible à la chaleur/énergie lors de la combustion.&lt;/em&gt; 
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Or tout ça est lié !&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;
Aujourd'hui, on sait que pour avoir une flamme, il faut du &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Comburant"&gt;comburant&lt;/a&gt;, du &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Combustible"&gt;combustible&lt;/a&gt; et une source d'énergie thermique (chaleur).&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Triangle_du_feu.jpg" alt="Schéma du triangle du feu"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Triangle du feu&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Bon, la théorie du phlogistique s'est révélée fausse. 
Cela a été mis en évidence par &lt;em&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Antoine_Lavoisier"&gt;Antoine Laurent de Lavoisier&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; qui a montré l'implication de l'oxygène dans le processus de combustion.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Portrait_of_Antoine-Laurent_Lavoisier_and_his_wife2.jpg" alt="Peinture d'Antoine Lavoisier et sa femme : Marie-Anne Pierrette Paulze"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Antoine Lavoisier et sa femme : [Marie-Anne Pierrette Paulze](https://fr.wikipedia.org/wiki/Marie-Anne_Pierrette_Paulze)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Au XVIII siècle: une nouvelle théorie est mise en place par &lt;em&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Joseph_Black"&gt;Joseph Black&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; pour développer ce concept de chaleur : &lt;strong&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_du_calorique"&gt;la théorie du calorique&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Joseph_Black2.jpg" alt="Gravure de Joseph Black"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Joseph Black&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, la chaleur est un fluide et le calorique un gaz sans masse (!?!) capable de pénétrer les solides et les liquides (et les autres gaz ?). Il s'écoule toujours des corps chauds vers les corps froids. 
&lt;em&gt;Lavoisier&lt;/em&gt; adopte cette théorie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme toutes les théories, celle-ci est mise à mal par quelque chose de plus fort qu'elle : un principe. Et pas n'importe lequel : le premier principe de la thermodynamique ! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notons tout de même que la théorie du calorique (aujourd'hui complètement obsolète) a permis à Joseph Black de mettre en place des concepts de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;chaleur latente&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; et de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;chaleur spécifique&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. En fait aujourd'hui on parle d'"&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Enthalpie_de_changement_d%27%C3%A9tat"&gt;enthalpie de changement d'état&lt;/a&gt;" et de "&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Capacit%C3%A9_thermique_massique"&gt;capacité thermique massique&lt;/a&gt;". Mais ces termes sont encore employés dans certaines documentations.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au XIX siècle (en 1824 précisément), &lt;strong&gt;&lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Sadi_Carnot_%28physicien%29"&gt;Sadi Carnot&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; publie ses "&lt;em&gt;Réflexions sur la puissance motrice du feu et sur les machines propres à développer cette puissance&lt;/em&gt;" soit les machines thermiques.&lt;/p&gt;
&lt;figure role="group"&gt;
    &lt;img src="/images/Sadi_Carnot2.jpeg" alt="Portrait de Sadi Carnot"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Sadi Carnot&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;C'est cet ouvrage qui fondera les bases d'une nouvelle science : &lt;strong&gt;La Thermodynamique&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Mlle Carnot</dc:creator><pubDate>Sun, 23 Nov 2014 00:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:mllecarnot.org,2014-11-23:mais-quest-ce-que-la-chaleur-partie-i.html</guid><category>chaleur</category><category>histoire</category></item></channel></rss>